<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>wikisource https://fr.wikisource.org/wiki/Les_Caract%C3%A8res_(Garapon)</bibl>
            <listWit>
               <witness xml:id="edition1">
                  <bibl>
                     <title>Les Caractères de Théophraste traduit du Grec avec Les Caractères ou les
                        Moeurs de ce Siècle</title>
                     <date when="1688">1688</date></bibl>
               </witness>
               <witness xml:id="edition4"><bibl>
                     <title>Les Caractères de Théophraste traduit du Grec avec Les Caractères ou les
                        Moeurs de ce Siècle</title>
                     <date when="1689">1689</date></bibl>
               </witness>
               <witness xml:id="edition5"><bibl>
                     <title>Les Caractères de Théophraste traduit du Grec avec Les Caractères ou les
                        Moeurs de ce Siècle</title>
                     <date when="1690">1690</date></bibl>
               </witness>
               <witness xml:id="edition6"><bibl>
                     <title>Les Caractères de Théophraste traduit du Grec avec Les Caractères ou les
                        Moeurs de ce Siècle</title>
                     <date when="1691">1691</date></bibl>
               </witness>
               <witness xml:id="edition7"><bibl>
                     <title>Les Caractères de Théophraste traduit du Grec avec Les Caractères ou les
                        Moeurs de ce Siècle</title>
                     <date when="1692">1692</date></bibl>
               </witness>
               <witness xml:id="edition8"><bibl>
                     <title>Les Caractères de Théophraste traduit du Grec avec Les Caractères ou les
                        Moeurs de ce Siècle</title>
                     <date when="1694">1694</date></bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="3">
            <head>Des Femmes</head>
            <div2 type="section" n="1">

               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>1 Les hommes et les femmes conviennent rarement sur le
                        mérite d’une femme : leurs intérêts sont trop différents. Les femmes ne se
                        plaisent point les unes aux autres par les mêmes agréments qu’elles plaisent
                        aux hommes : mille manières qui allument dans ceux-ci les grandes passions,
                        forment entre elles l’aversion et l’antipathie.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="2">

               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>2 Il y a dans quelques femmes une grandeur artificielle,
                        attachée au mouvement des yeux, à un air de tête, aux façons de marcher, et
                        qui ne va pas plus loin ; un esprit éblouissant qui impose, et que l’on
                        n’estime que parce qu’il n’est pas approfondi. Il y a dans quelques autres
                        une grandeur simple, naturelle, indépendante du geste et de la démarche, qui
                        a sa source dans le cœur, et qui est comme une suite de leur haute naissance
                        ; un mérite paisible, mais solide, accompagné de mille vertus qu’elles ne
                        peuvent couvrir de toute leur modestie, qui échappent, et qui se montrent à
                        ceux qui ont des yeux.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="3">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>3 J’ai vu souhaiter d’être fille, et une belle fille,
                        depuis treize ans jusques à vingt-deux, et après cet âge, de devenir un
                        homme.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="4">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>4 (IV) Quelques jeunes personnes ne connaissent point assez
                        les avantages d’une heureuse nature, et combien il leur serait utile de s’y
                        abandonner ; elles affaiblissent ces dons du ciel, si rares et si fragiles,
                        par des manières affectées et par une mauvaise imitation : leur son de voix
                        et leur démarche sont empruntés ; elles se composent, elles se recherchent,
                        regardent dans un miroir si elles s’éloignent assez de leur naturel. Ce
                        n’est pas sans peine qu’elles plaisent moins.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="5">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>5 (VII) Chez les femmes, se parer et se farder n’est pas,
                        je l’avoue, parler contre sa pensée ; c’est plus aussi que le
                        travestissement et la mascarade, où l’on ne se donne point pour ce que l’on
                        paraît être, mais où l’on pense seulement à se cacher et à se faire ignorer
                        : c’est chercher à imposer aux yeux, et vouloir paraître selon l’extérieur
                        contre la vérité ; c’est une espèce de menterie.</p>
                     <p>Il faut juger des femmes depuis la chaussure jusqu’à la coiffure
                        exclusivement, à peu près comme on mesure le poisson entre queue et
                        tête.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="6">
               <app>
                  <rdg wit="edition5"><p>6 (v) Si les femmes veulent seulement être belles à leurs
                        propres yeux et se plaire à elles-mêmes, elles peuvent sans doute, dans la
                        manière de s’embellir, dans le choix des ajustements et de la parure, suivre
                        leur goût et leur caprice ; mais si c’est aux hommes qu’elles désirent de
                        plaire, si c’est pour eux qu’elles se fardent ou qu’elles s’enluminent, j’ai
                        recueilli les voix, et je leur prononce, de la part de tous les hommes ou de
                        la plus grande partie, que le blanc et le rouge les rend affreuses et
                        dégoûtantes ; que le rouge seul les vieillit et les déguise ; qu’ils
                        haïssent autant à les voir avec de la céruse sur le visage, qu’avec de
                        fausses dents en la bouche, et des boules de cire dans les mâchoires ;
                        qu’ils protestent sérieusement contre tout l’artifice dont elles usent pour
                        se rendre laides ; et que, bien loin d’en répondre devant Dieu, il semble au
                        contraire qu’il leur ait réservé ce dernier et infaillible moyen de guérir
                        des femmes. </p></rdg>
               </app>
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>(IV) Si les femmes étaient telles naturellement qu’elles le
                        deviennent par un artifice, qu’elles perdissent en un moment toute la
                        fraîcheur de leur teint, qu’elles eussent le visage aussi allumé et aussi
                        plombé qu’elles se le font par le rouge et par la peinture dont elles se
                        fardent, elles seraient inconsolables. </p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="7">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>7 (VII) Une femme coquette ne se rend point sur la passion
                        de plaire, et sur l’opinion qu’elle a de sa beauté : elle regarde le temps
                        et les années comme quelque chose seulement qui ride et qui enlaidit les
                        autres femmes ; elle oublie du moins que l’âge est écrit sur le visage. La
                        même parure qui a autrefois embelli sa jeunesse, défigure enfin sa personne,
                        éclaire les défauts de sa vieillesse. La mignardise et l’affectation
                        l’accompagnent dans la douleur et dans la fièvre : elle meurt parée et en
                        rubans de couleur. </p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="8">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>8 (VII) Lise entend dire d’une autre coquette qu’elle se
                        moque de se piquer de jeunesse, et de vouloir user d’ajustements qui ne
                        conviennent plus à une femme de quarante ans. Lise les a accomplis ; mais
                        les années pour elle ont moins de douze mois, et ne la vieillissent point :
                        elle le croit ainsi, et pendant qu’elle se regarde au miroir, qu’elle met du
                        rouge sur son visage et qu’elle place des mouches, elle convient qu’il n’est
                        pas permis à un certain âge de faire la jeune, et que Clarice en effet, avec
                        ses mouches et son rouge, est ridicule. </p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="9">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>9 (IV) Les femmes se préparent pour leurs amants, si elles
                        les attendent ; mais si elles en sont surprises, elles oublient à leur
                        arrivée l’état où elles se trouvent ; elles ne se voient plus. Elles ont
                        plus de loisir avec les indifférents ; elles sentent le désordre où elles
                        sont, s’ajustent en leur présence, ou disparaissent un moment, et reviennent
                        parées.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="10">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>Un beau visage est le plus beau de tous les spectacles ; et l’harmonie la
                        plus douce est le son de voix de celle que l’on aime. </p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="11">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>II (IV) L’agrément est arbitraire la beauté est quelque
                        chose de plus réel et de plus indépendant du goût et de l’opinion.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="12">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>I2 L’on peut être touché de certaines beautés si parfaites et d’un mérite si
                        éclatant, que l’on se borne à les voir et à leur parler.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="13">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>Une belle femme qui a les qualités d’un honnête homme est ce qu’il y a au
                        monde d’un commerce plus délicieux : l’on trouve en elle tout le mérite des
                        deux sexes.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="14">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>Il échappe à une jeune personne de petites choses qui persuadent beaucoup,
                        et qui flattent sensiblement celui pour qui elles sont faites. Il n’échappe
                        presque rien aux hommes ; leurs caresses sont volontaires ; ils parlent, ils
                        agissent, ils sont empressés, et persuadent moins.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="15">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>I5 (IV) Le caprice est dans les femmes tout proche de la
                        beauté, pour être son contre-poison, et afin qu’elle nuise moins aux hommes,
                        qui n’en guériraient pas sans remède.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="16">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>I6Les femmes s’attachent aux hommes par les faveurs qu’elles leur accordent
                        : les hommes guérissent par ces mêmes faveurs.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="17">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>I7Une femme oublie d’un homme qu’elle n’aime plus jusques aux faveurs qu’il
                        a reçues d’elle.</p></rdg>
               </app>

            </div2>
            <div2 type="section" n="18">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>18 Une femme qui n’a qu’un galant croit n’être point
                        coquette ; celle qui a plusieurs galants croit n’être que
                        coquette.</p><p>Telle femme évite d’être coquette par un ferme attachement à
                        un seul, qui passe pour folle par son mauvais choix.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="19">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>I9 (IV) Un ancien galant tient à si peu de chose, qu’il
                        cède à un nouveau mari ; et celui-ci dure si peu, qu’un nouveau galant qui
                        survient lui rend le change. </p>
                     <p>Un ancien galant craint ou méprise un nouveau rival, selon le caractère de
                        la personne qu’il sert. </p>
                     <p>Il ne manque souvent à un ancien galant, auprès d’une femme qui l’attache,
                        que le nom de mari : c’est beaucoup, et il serait mille fois perdu sans
                        cette circonstance.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="20">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>20 (IV) Il semble que la galanterie dans une femme ajoute à
                        la coquetterie. Un homme coquet au contraire est quelque chose de pire qu’un
                        homme galant. L’homme coquet et la femme galante vont assez de
                     pair.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="21">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>Il y a peu de galanteries secrètes. Bien des femmes ne sont pas mieux
                        désignées par le nom de leurs maris que par celui de leurs amants.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="22">
               <app>
                  <rdg wit="edition5"><p>22 (V) Une femme galante veut qu’on l’aime ; il suffit à
                        une coquette d’être trouvée aimable et de passer pour belle. Celle-là
                        cherche à engager ; celle-ci se contente de plaire. La première passe
                        successivement d’un engagement à un autre ; la seconde a plusieurs
                        amusements tout à la fois. Ce qui domine dans l’une, c’est la passion et le
                        plaisir ; et dans l’autre, c’est la vanité et la légèreté. La galanterie est
                        un faible du cœur, ou peut-être un vice de la complexion ; la coquetterie
                        est un dérèglement de l’esprit. La femme galante se fait craindre et la
                        coquette se fait haïr. L’on peut tirer de ces deux caractères de quoi en
                        faire un troisième, le pire de tous.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="23">
               <app>
                  <rdg wit="edition5"><p>23 (V) Une femme faible est celle à qui l’on reproche une
                        faute qui se la reproche à elle-même ; dont le cœur combat la raison ; qui
                        veut guérir, qui ne guérira point, ou bien tard.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="24">
               <app>
                  <rdg wit="edition5"><p>24 (V) Une femme inconstante est celle qui n’aime plus ;
                        une légère, celle qui déjà en aime un autre ; une volage, celle qui ne sait
                        si elle aime et ce qu’elle aime ; une indifférente, celle qui n’aime
                        rien.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="25">
               <app>
                  <rdg wit="edition5"><p>25 (V) La perfidie, si je l’ose dire, est un mensonge de
                        toute la personne : c’est dans une femme l’art de placer un mot ou une
                        action qui donne le change, et quelquefois de mettre en œuvre des serments
                        et des promesses qui ne lui coûtent pas plus à faire qu’à violer.</p>
                     <p>Une femme infidèle, si elle est connue pour telle de la personne intéressée,
                        n’est qu’infidèle : s’il la croit fidèle, elle est perfide.</p>
                     <p> On tire ce bien de la perfidie des femmes, qu’elle guérit de la
                        jalousie.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="26">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>Quelques femmes ont dans le cours de leur vie un double engagement à
                        soutenir, également difficile à rompre et à dissimuler ; il ne manque à l’un
                        que le contrat, et à l’autre que le cœur.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="27">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p> A juger de cette femme par sa beauté, sa jeunesse, sa
                        fierté et ses dédains, il n’y a personne qui doute que ce ne soit un héros
                        qui doive un jour la charmer. Son choix est fait : c’est un petit monstre
                        qui manque d’esprit.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="28">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>Il y a des femmes déjà flétries, qui par leur complexion ou par leur mauvais
                        caractère sont naturellement la ressource des jeunes gens qui n’ont pas
                        assez de bien. Je ne sais qui est plus à plaindre, ou d’une femme avancée en
                        âge qui a besoin d’un cavalier, ou d’un cavalier qui a besoin d’une
                        vieille.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="29">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>29 (IV) Le rebut de la cour est reçu à la ville dans une
                        ruelle, où il défait le magistrat même en cravate et en habit gris, ainsi
                        que le bourgeois en baudrier, les écarte et devient maître de la place : il
                        est écouté, il est aimé ; on ne tient guère plus d’un moment contre une
                        écharpe d’or et une plume blanche, contre un homme qui parle au Roi et voit
                        les ministres. Il fait des jaloux et des jalouses : on l’admire, il fait
                        envie : à quatre lieues de là, il fait pitié. </p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="30">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>Un homme de la ville est pour une femme de province ce qu’est pour une femme
                        de ville un homme de la cour.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="31">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>3I A un homme vain, indiscret, qui est grand parleur et mauvais plaisant,
                        qui parle de soi avec confiance et des autres avec mépris, impétueux,
                        altier, entreprenant, sans mœurs ni probité, de nul jugement et d’une
                        imagination très libre, il ne lui manque plus, pour être adoré de bien des
                        femmes, que de beaux traits et la taille belle.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="32">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>32 Est-ce en vue du secret, ou par un goût hypocondre, que
                        cette femme aime un valet, cette autre un moine, et Dorinne son médecin
                        ?</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="33">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>33 (VII) Roscius entre sur la scène de bonne grâce : oui,
                        Lélie ; et j’ajoute encore qu’il a les jambes bien tournées, qu’il joue
                        bien, et de longs rôles, et que pour déclamer parfaitement il ne lui manque,
                        comme on le dit, que de parler avec la bouche ; mais est-il le seul qui ait
                        de l’agrément dans ce qu’il fait ? et ce qu’il fait, est-ce la chose la plus
                        noble et la plus honnête que l’on puisse faire ? Roscius d’ailleurs ne peut
                        être à vous, il est à une autre ; et quand cela ne serait pas ainsi, il est
                        retenu : Claudie attend, pour l’avoir, qu’il se soit dégoûté de Messaline.
                        Prenez Bathylle, Lélie : où trouverez-vous, je ne dis pas dans l’ordre des
                        chevaliers, que vous dédaignez, mais même parmi les farceurs un jeune homme
                        qui s’élève si haut en dansant, et qui passe mieux la capriole ?
                        Voudriez-vous le sauteur Cobus, qui, jetant ses pieds en avant, tourne une
                        fois en l’air avant que de tomber à terre ? Ignorez-vous qu’il n’est plus
                        jeune ? Pour Bathylle, dites-vous, la presse y est trop grande, et il refuse
                        plus de femmes qu’il n’en agrée ; mais vous avez Dracon, le joueur de flûte
                        : nul autre de son métier n’enfle plus décemment ses joues en soufflant dans
                        le hautbois ou le flageolet, car c’est une chose infinie que le nombre des
                        instruments qu’il fait parler ; plaisant d’ailleurs, il fait rire jusqu’aux
                        enfants et aux femmelettes. Qui mange et qui boit mieux que Dracon en un
                        seul repas ? Il enivre toute une compagnie, et il se rend le dernier. Vous
                        soupirez, Lélie : est-ce que Dracon aurait fait un choix, ou que
                        malheureusement on vous aurait prévenue ? Se serait-il enfin engagé à
                        Césonie, qui l’a tant couru, qui lui a sacrifié une si grande foule
                        d’amants, je dirai même toute la fleur des Romains ? à Césonie, qui est
                        d’une famille patricienne, qui est si jeune, si belle, et si sérieuse ? Je
                        vous plains, Lélie, si vous avez pris par contagion ce nouveau goût qu’ont
                        tant de femmes romaines pour ce qu’on appelle des hommes publics, et exposés
                        par leur condition à la vue des autres. Que ferez-vous, lorsque le meilleur
                        en ce genre vous est enlevé ? Il reste encore Bronte, le questionnaire : le
                        peuple ne parle que de sa force et de son adresse ; c’est un jeune homme qui
                        a les épaules larges et la taille ramassée, un nègre d’ailleurs, un homme
                        noir. </p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="34">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>34 Pour les femmes du monde, un jardinier est un jardinier,
                        et un maçon est un maçon ; pour quelques autres plus retirées, un maçon est
                        un homme, un jardinier est un homme. Tout est tentation à qui la
                     craint.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="35">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>35Quelques femmes donnent aux couvents et à leurs amants : galantes et
                        bienfactrices, elles ont jusque dans l’enceinte de l’autel des tribunes et
                        des oratoires où elles lisent des billets tendres, et où personne ne voit
                        qu’elles ne prient point Dieu.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="36">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>36 (VII) Qu’est-ce qu’une femme que l’on dirige ? Est-ce
                        une femme plus complaisante pour son mari, plus douce pour ses domestiques,
                        plus appliquée à sa famille et à ses affaires, plus ardente et plus sincère
                        pour ses amis ; qui soit moins esclave de son humeur, moins attachée à ses
                        intérêts ; qui aime moins les commodités de la vie ; je ne dis pas qui fasse
                        des largesses à ses enfants qui sont déjà riches, mais qui, opulente
                        elle-même et accablée du superflu, leur fournisse le nécessaire, et leur
                        rende au moins la justice qu’elle leur doit ; qui soit plus exempte d’amour
                        de soi-même et d’éloignement pour les autres ; qui soit plus libre de tous
                        attachements humains ? "Non, dites-vous, ce n’est rien de toutes ces
                        choses." J’insiste, et je vous demande : "Qu’est-ce donc qu’une femme que
                        l’on dirige ? " Je vous entends, c’est une femme qui a un
                     directeur.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="37">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>37Si le confesseur et le directeur ne conviennent point sur une règle de
                        conduite, qui sera le tiers qu’une femme prendra pour sur-arbitre
                     ?</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="38">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>38 (I) Le capital pour une femme n’est pas d’avoir un
                        directeur, mais de vivre si uniment qu’elle s’en puisse passer.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="39">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>Si une femme pouvait dire à son confesseur, avec ses autres faiblesses,
                        celles qu’elle a pour son directeur ; et le temps qu’elle perd dans son
                        entretien, peut-être lui serait-il donné pour pénitence d’y
                     renoncer.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="40">
               <app>
                  <rdg wit="edition5"><p>40 (V) Je voudrais qu’il me fût permis de crier de toute ma
                        force à ces hommes saints qui ont été autrefois blessés des femmes : "Fuyez
                        les femmes, ne les dirigez point, laissez à d’autres le soin de leur
                        salut."</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="41">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>4IC’est trop contre un mari d’être coquette et dévote ; une femme devrait
                        opter.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="42">
               <app>
                  <rdg wit="edition6"><p>42 (VI) J’ai différé à le dire, et j’en ai souffert ; mais
                        enfin il m’échappe, et j’espère même que ma franchise sera utile à celles
                        qui n’ayant pas assez d’un confesseur pour leur conduite, n’usent d’aucun
                        discernement dans le choix de leurs directeurs. Je ne sors pas d’admiration
                        et d’étonnement à la vue de certains personnages que je ne nomme point ;
                        j’ouvre de fort grands yeux sur eux ; je les contemple : ils parlent, je
                        prête l’oreille ; je m’informe, on me dit des faits, je les recueille ; et
                        je ne comprends pas comment des gens en qui je crois voir toutes choses
                        diamétralement opposées au bon esprit, au sens droit, à l’expérience des
                        affaires du monde, à la connaissance de l’homme, à la science de la religion
                        et des mœurs, présument que Dieu doive renouveler en nos jours la merveille
                        de l’apostolat, et faire un miracle en leurs personnes, en les rendant
                        capables, tout simples et petits esprits qu’ils sont, du ministère des âmes,
                        celui de tous le plus délicat et le plus sublime ; et si au contraire ils se
                        croient nés pour un emploi si relevé, si difficile, et accordé à si peu de
                        personnes, et qu’ils se persuadent de ne faire en cela qu’exercer leurs
                        talents naturels et suivre une vocation ordinaire, je le comprends encore
                        moins.</p>
                     <p>Je vois bien que le goût qu’il y a à devenir le dépositaire du secret des
                        familles, à se rendre nécessaire pour les réconciliations, à procurer des
                        commissions ou à placer des domestiques, à trouver toutes les portes
                        ouvertes dans les maisons des grands, à manger souvent à de bonnes tables, à
                        se promener en carrosse dans une grande ville, et à faire de délicieuses
                        retraites à la campagne, à voir plusieurs personnes de nom et de distinction
                        s’intéresser à sa vie et à sa santé, et à ménager pour les autres et pour
                        soi-même tous les intérêts humains, je vois bien, encore une fois, que cela
                        seul a fait imaginer le spécieux et irrépréhensible prétexte du soin des
                        âmes, et semé dans le monde cette pépinière intarissable de
                     directeurs.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="43">
               <app>
                  <rdg wit="edition6"><p>43 (VI) La dévotion vient à quelques-uns, et surtout aux
                        femmes, comme une passion, ou comme le faible d’un certain âge, ou comme un
                        mode qu’il faut suivre. Elles comptaient autrefois une semaine par les jours
                        de jeu, de spectacle, de concert, de mascarade, ou d’un joli sermon : elles
                        allaient le lundi perdre leur argent chez Ismène, le mardi leur temps chez
                        Climène, et le mercredi leur réputation chez Célimène ; elles savaient dès
                        la veille toute la joie qu’elles devaient avoir le jour d’après et le
                        lendemain ; elles jouissaient tout à la fois du plaisir présent et de celui
                        qui ne leur pouvait manquer ; elles auraient souhaité de les pouvoir
                        rassembler tous en un seul jour : c’était alors leur unique inquiétude et
                        tout le sujet de leurs distractions ; et si elles se trouvaient quelquefois
                        à l’Opéra, elles y regrettaient la comédie. Autres temps, autres mœurs :
                        elles outrent l’austérité et la retraite ; elles n’ouvrent plus les yeux qui
                        leur sont donnés pour voir ; elles ne mettent plus leurs sens à aucun usage
                        ; et chose incroyable ! elles parlent peu ; elles pensent encore et assez
                        bien d’elles-mêmes, comme assez mal des autres ; il y a chez elles une
                        émulation de vertu et de réforme qui tient quelque chose de la jalousie ;
                        elles ne haïssent pas de primer dans ce nouveau genre de vie, comme elles
                        faisaient dans celui qu’elles viennent de quitter par politique ou par
                        dégoût. Elles se perdaient gaiement par la galanterie, par la bonne chère et
                        par l’oisiveté ; et elles se perdent tristement par la présomption et par
                        l’envie.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="44">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>44 (VII) Si j’épouse, Hermas, une femme avare, elle ne me
                        ruinera point ; si une joueuse, elle pourra s’enrichir ; si une savante,
                        elle saura m’instruire ; si une prude, elle ne sera point emportée ; si une
                        emportée, elle exercera ma patience ; si une coquette, elle voudra me plaire
                        ; si une galante, elle le sera peut-être jusqu’à m’aimer ; si une dévote,
                        répondez, Hermas, que dois-je attendre de celle qui veut tromper Dieu, et
                        qui se trompe elle-même ?</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="45">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>45 (IV) Une femme est aisée à gouverner, pourvu que ce soit
                        un homme qui s’en donne la peine. Un seul même en gouverne plusieurs ; il
                        cultive leur esprit et leur mémoire, fixe et détermine leur religion ; il
                        entreprend même de régler leur cœur. Elles n’approuvent et ne désapprouvent,
                        ne louent et ne condamnent, qu’après avoir consulté ses yeux et son visage.
                        Il est le dépositaire de leurs joies et de leurs chagrins, de leurs désirs,
                        de leurs jalousies, de leurs haines et de leurs amours il les fait rompre
                        avec leurs galants ; il les brouille et les réconcilie avec leurs maris, et
                        il profite des interrègnes. Il prend soin de leurs affaires, sollicite leurs
                        procès, et voit leurs juges ; il leur donne son médecin, son marchand, ses
                        ouvriers ; il s’ingère de les loger, de les meubler, et il ordonne de leur
                        équipage. On le voit avec elles dans leurs carrosses, dans les rues d’une
                        ville et aux promenades, ainsi que dans leur banc à un sermon, et dans leur
                        loge à la comédie ; il fait avec elles les mêmes visites ; il les accompagne
                        au bain, aux eaux, dans les voyages ; il a le plus commode appartement chez
                        elles à la campagne. Il vieillit sans déchoir de son autorité : un peu
                        d’esprit et beaucoup de temps à perdre lui suffit pour la conserver ; les
                        enfants, les héritiers, la bru, la nièce, les domestiques, tout en dépend.
                        Il a commencé par se faire estimer ; il finit par se faire craindre. Cet ami
                        si ancien, si nécessaire, meurt sans qu’on le pleure ; et dix femmes dont il
                        était le tyran héritent par sa mort de la liberté.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="46">
               <app>
                  <rdg wit="edition5"><p>46 (V) Quelques femmes ont voulu cacher leur conduite sous
                        les dehors de la modestie ; et tout ce que chacune a pu gagner par une
                        continuelle affectation, et qui ne s’est jamais démentie, a été de faire
                        dire de soi : On l’aurait prise pour une vestale.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="47">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>47 (IV) C’est dans les femmes une violente preuve d’une
                        réputation bien nette et bien établie, qu’elle ne soit pas même effleurée
                        par la familiarité de quelques-unes qui ne leur ressemblent point ; et
                        qu’avec toute la pente qu’on a aux malignes explications, on ait recours à
                        une tout autre raison de ce commerce qu’à celle de la convenance des
                        mœurs.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="48">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>48 (VII) Un comique outre sur la scène ses personnages ; un
                        poète charge ses descriptions ; un peintre qui fait d’après nature force et
                        exagère une passion, un contraste, des attitudes ; et celui qui copie, s’il
                        ne mesure au compas les grandeurs et les proportions, grossit ses figures,
                        donne à toutes les pièces qui entrent dans l’ordonnance de son tableau plus
                        de volume que n’en ont celles de l’original : de même la pruderie est une
                        imitation de la sagesse.</p>
                     <p>Il y a une fausse modestie qui est vanité, une fausse gloire qui est
                        légèreté, une fausse grandeur qui est petitesse ; une fausse vertu qui est
                        hypocrisie, une fausse sagesse qui est pruderie. </p>
                     <p>Une femme prude paye de maintien et de parole ; une femme sage paye de
                        conduite. Celle-là suit son humeur et sa complexion, celle-ci sa raison et
                        son cœur. L’une est sérieuse et austère ; l’autre est dans les diverses
                        rencontres précisément ce qu’il faut qu’elle soit. La première cache des
                        faibles sous de plausibles dehors ; la seconde couvre un riche fonds sous un
                        air libre et naturel. La pruderie contraint l’esprit, ne cache ni l’âge ni
                        la laideur ; souvent elle les suppose : la sagesse au contraire pallie les
                        défauts du corps, ennoblit l’esprit, ne rend la jeunesse que plus piquante
                        et la beauté que plus périlleuse.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="49">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>49 (VII) Pourquoi s’en prendre aux hommes de ce que les
                        femmes ne sont pas savantes ? Par quelles lois, par quels édits, par quels
                        rescrits leur a-t-on défendu d’ouvrir les yeux et de lire, de retenir ce
                        qu’elles ont lu, et d’en rendre compte ou dans leur conversation ou par
                        leurs ouvrages ? Ne se sont-elles pas au contraire établies elles-mêmes dans
                        cet usage de ne rien savoir, ou par la faiblesse de leur complexion, ou par
                        la paresse de leur esprit ou par le soin de leur beauté, ou par une certaine
                        légèreté qui les empêche de suivre une longue étude, ou par le talent et le
                        génie qu’elles ont seulement pour les ouvrages de la main, ou par les
                        distractions que donnent les détails d’un domestique, ou par un éloignement
                        naturel des choses pénibles et sérieuses, ou par une curiosité toute
                        différente de celle qui contente l’esprit, ou par un tout autre goût que
                        celui d’exercer leur mémoire ? Mais à quelque cause que les hommes puissent
                        devoir cette ignorance des femmes, ils sont heureux que les femmes, qui les
                        dominent d’ailleurs par tant d’endroits, aient sur eux cet avantage de
                        moins.</p>
                     <p>On regarde une femme savante comme on fait une belle arme : elle est ciselée
                        artistement, d’une polissure admirable et d’un travail fort recherché ;
                        c’est une pièce de cabinet, que l’on montre aux curieux, qui n’est pas
                        d’usage, qui ne sert ni à la guerre ni à la chasse, non plus qu’un cheval de
                        manège, quoique le mieux instruit du monde.</p>
                     <p>Si la science et la sagesse se trouvent unies en un même sujet, je ne
                        m’informe plus du sexe, j’admire ; et si vous me dites qu’une femme sage ne
                        songe guère à être savante, ou qu’une femme savante n’est guère sage, vous
                        avez déjà oublié ce que vous venez de lire, que les femmes ne sont
                        détournées des sciences que par de certains défauts : concluez donc
                        vous-même que moins elles auraient de ces défauts, plus elles seraient
                        sages, et qu’ainsi une femme sage n’en serait que plus propre à devenir
                        savante, ou qu’une femme savante, n’étant telle que parce qu’elle aurait pu
                        vaincre beaucoup de défauts, n’en est que plus sage.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="50">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>50La neutralité entre des femmes qui nous sont également amies, quoiqu’elles
                        aient rompu pour des intérêts où nous n’avons nulle part, est un point
                        difficile : il faut choisir souvent entre elles, ou les perdre toutes
                        deux.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="51">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>5IIl y a telle femme qui aime mieux son argent que ses amis, et ses amants
                        que son argent.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="52">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>52 Il est étonnant de voir dans le cœur de certaines femmes quelque chose de
                        plus vif et de plus fort que l’amour pour les hommes, je veux dire
                        l’ambition et le jeu : de telles femmes rendent les hommes chastes ; elles
                        n’ont de leur sexe que les habits.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="53">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>53 Les femmes sont extrêmes : elles sont meilleures ou
                        pires que les hommes.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="54">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>54 La plupart des femmes n’ont guère de principes ; elles
                        se conduisent par le cœur, et dépendent pour leurs mœurs de ceux qu’elles
                        aiment.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="55">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>55 (IV) Les femmes vont plus loin en amour que la plupart
                        des hommes ; mais les hommes l’emportent sur elles en amitié. </p>
                     <p>Les hommes sont cause que les femmes ne s’aiment point.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="56">
               <app>
                  <rdg wit="edition5"><p>56 (V) Il y a du péril à contrefaire. Lise, déjà vieille,
                        veut rendre une jeune femme ridicule, et elle-même devient difforme ; elle
                        me fait peur. Elle use pour l’imiter de grimaces et de contorsions : la
                        voilà aussi laide qu’il faut pour embellir celle dont elle se
                     moque.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="57">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>57 (VII) On veut à la ville que bien des idiots et des
                        idiotes aient de l’esprit ; on veut à la cour que bien des gens manquent
                        d’esprit qui en ont beaucoup ; et entre les personnes de ce dernier genre
                        une belle femme ne se sauve qu’à peine avec d’autres femmes.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="58">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>58Un homme est plus fidèle au secret d’autrui qu’au sien propre ; une femme
                        au contraire garde mieux son secret que celui d’autrui.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="59">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>59Il n’y a point dans le cœur d’une jeune personne un si violent amour
                        auquel l’intérêt ou l’ambition n’ajoute quelque chose.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="60">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>60 Il y a un temps où les filles les plus riches doivent
                        prendre parti ; elles n’en laissent guère échapper les premières occasions
                        sans se préparer un long repentir : il semble que la réputation des biens
                        diminue en elles avec celle de leur beauté. Tout favorise au contraire une
                        jeune personne, jusques à l’opinion des hommes, qui aiment à lui accorder
                        tous les avantages qui peuvent la rendre plus souhaitable.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="61">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>6I Combien de filles à qui une grande beauté n’a jamais
                        servi qu’à leur faire espérer une grande fortune !</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="62">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>62 (VII) Les belles filles sont sujettes à venger ceux de
                        leurs amants qu’elles ont maltraités, ou par de laids, ou par de vieux, ou
                        par d’indignes maris.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="63">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>63 (IV) La plupart des femmes jugent du mérite et de la
                        bonne mine d’un homme par l’impression qu’ils font sur elles, et n’accordent
                        presque ni l’un ni l’autre à celui pour qui elles ne sentent rien.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="64">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>64 (IV) Un homme qui serait en peine de connaître s’il
                        change, s’il commence à vieillir, peut consulter les yeux d’une jeune femme
                        qu’il aborde, et le ton dont elle lui parle : il apprendra ce qu’il craint
                        de savoir. Rude école.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="65">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>65 (IV) Une femme qui n’a jamais les yeux que sur une même
                        personne, ou qui les en détourne toujours, fait penser d’elle la même
                        chose.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="66">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>66 (IV) Il coûte peu aux femmes de dire ce qu’elles ne
                        sentent point : il coûte encore moins aux hommes de dire ce qu’ils
                        sentent.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="67">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>67 (I) Il arrive quelquefois qu’une femme cache à un homme
                        toute la passion qu’elle sent pour lui, pendant que de son côté il feint
                        pour elle toute celle qu’il ne sent pas.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="68">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>68L’on suppose un homme indifférent, mais qui voudrait persuader à une femme
                        une passion qu’il ne sent pas ; et l’on demande s’il ne lui serait pas plus
                        aisé d’imposer à celle dont il est aimé qu’à celle qui ne l’aime
                     point.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="69">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>69 Un homme peut tromper une femme par un feint
                        attachement, pourvu qu’il n’en ait pas ailleurs un véritable.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="70">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>70 Un homme éclate contre une femme qui ne l’aime plus, et se console ; une
                        femme fait moins de bruit quand elle est quittée, et demeure longtemps
                        inconsolable.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="71">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>7ILes femmes guérissent de leur paresse par la vanité ou par l’amour.</p>
                     <p>(IV) La paresse au contraire dans les femmes vives est le présage de
                        l’amour.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="72">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>72 (IV) Il est fort sûr qu’une femme qui écrit avec
                        emportement est emportée ; il est moins clair qu’elle soit touchée. Il
                        semble qu’une passion vive et tendre est morne et silencieuse ; et que le
                        plus pressant intérêt d’une femme qui n’est plus libre, celui qui l’agite
                        davantage, est moins de persuader qu’elle aime, que de s’assurer si elle est
                        aimée.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="73">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>73 (VII) Glycère n’aime pas les femmes ; elle hait leur
                        commerce et leurs visites, se fait celer pour elles, et souvent pour ses
                        amis, dont le nombre est petit, à qui elle est sévère, qu’elle resserre dans
                        leur ordre, sans leur permettre rien de ce qui passe l’amitié ; elle est
                        distraite avec eux, leur répond par des monosyllabes, et semble chercher à
                        s’en défaire ; elle est solitaire et farouche dans sa maison ; sa porte est
                        mieux gardée et sa chambre plus inaccessible que celles de Monthoron et
                        d’Héniery. Une seule, Corinne, y est attendue, y est reçue, et à toutes les
                        heures ; on l’embrasse à plusieurs reprises ; on croit l’aimer ; on lui
                        parle à l’oreille dans un cabinet où elles sont seules ; on a soi-même plus
                        de deux oreilles pour l’écouter ; on se plaint à elle de tout autre que
                        d’elle ; on lui dit toutes choses, et on ne lui apprend rien : elle a la
                        confiance de tous les deux. L’on voit Glycère en partie carrée au bal, au
                        théâtre dans les jardins publics, sur le chemin de Venouze, où l’on mange
                        les premiers fruits ; quelquefois seule en litière sur la route du grand
                        faubourg, où elle a un verger délicieux, ou à la porte de Canidie, qui a de
                        si beaux secrets, qui promet aux jeunes femmes de secondes noces, qui en dit
                        le temps et les circonstances. Elle paraît ordinairement avec une coiffure
                        plate et négligée, en simple déshabillé, sans corps et avec des mules : elle
                        est belle en cet équipage, et il ne lui manque que de la fraîcheur. On
                        remarque néanmoins sur elle une riche attache, qu’elle dérobe avec soin aux
                        yeux de son mari. Elle le flatte, elle le caresse ; elle invente tous les
                        jours pour lui de nouveaux noms ; elle n’a pas d’autre lit que celui de ce
                        cher époux, et elle ne veut pas découcher. Le matin, elle se partage entre
                        sa toilette et quelques billets qu’il faut écrire. Un affranchi vient lui
                        parler en secret ; c’est Parménon, qui est favori, qu’elle soutient contre
                        l’antipathie du maître et la jalousie des domestiques. Qui à la vérité fait
                        mieux connaître des intentions, et rapporte mieux une réponse que Parménon ?
                        qui parle moins de ce qu’il faut taire ? qui sait ouvrir une porte secrète
                        avec moins de bruit ? qui conduit plus adroitement par le petit escalier ?
                        qui fait mieux sortir par où l’on est entré ?</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="74">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>74Je ne comprends pas comment un mari qui s’abandonne à son humeur et à sa
                        complexion, qui ne cache aucun de ses défauts, et se montre au contraire par
                        ses mauvais endroits, qui est avare, qui est trop négligé dans son
                        ajustement, brusque dans ses réponses, incivil, froid et taciturne, peut
                        espérer de défendre le cœur d’une jeune femme contre les entreprises de son
                        galant, qui emploie la parure et la magnificence, la complaisance, les
                        soins, l’empressement, les dons, la flatterie.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="75">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>75 (VII) Un mari n’a guère un rival qui ne soit de sa main,
                        et comme un présent qu’il a autrefois fait à sa femme. Il le loue devant
                        elle de ses belles dents et de sa belle tête ; il agrée ses soins ; il
                        reçoit ses visites ; et après ce qui lui vient de son cru, rien ne lui
                        paraît de meilleur goût que le gibier et les truffes que cet ami lui envoie.
                        Il donne à souper, et il dit aux conviés : "Goûtez bien cela ; il est de
                        Léandre, et il ne me coûte qu’un grand merci."</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="76">
               <app>
                  <rdg wit="edition6"><p>76 (VI) Il y a telle femme qui anéantit ou qui enterre son
                        mari au point qu’il n’en est fait dans le monde aucune mention : vit-il
                        encore ? ne vit-il plus ? on en doute. Il ne sert dans sa famille qu’à
                        montrer l’exemple d’un silence timide et d’une parfaite soumission. Il ne
                        lui est dû ni douaire ni conventions ; mais à cela près, et qu’il n’accouche
                        pas, il est la femme, et elle le mari. Ils passent les mois entiers dans une
                        même maison sans le moindre danger de se rencontrer ; il est vrai seulement
                        qu’ils sont voisins. Monsieur paye le rôtisseur et le cuisinier, et c’est
                        toujours chez Madame qu’on a soupé. Ils n’ont souvent rien de commun, ni le
                        lit, ni la table, pas même le nom : ils vivent à la romaine ou à la grecque
                        ; chacun a le sien ; et ce n’est qu’avec le temps, et après qu’on est initié
                        au jargon d’une ville, qu’on sait enfin que M. B… est publiquement depuis
                        vingt années le mari de Mme L…</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="77">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>77 (VII) Telle autre femme, à qui le désordre manque pour
                        mortifier son mari, y revient par sa noblesse et ses alliances, par la riche
                        dot qu’elle a apportée, par les charmes de sa beauté, par son mérite, par ce
                        que quelques-uns appellent vertu.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="78">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>78 (VII) Il y a peu de femmes si parfaites, qu’elles
                        empêchent un mari de se repentir du moins une fois le jour d’avoir une
                        femme, ou de trouver heureux celui qui n’en a point.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="79">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>79 (IV) Les douleurs muettes et stupides sont hors d’usage
                        : on pleure, on récite, on répète, on est si touchée de la mort de son mari,
                        qu’on n’en oublie pas la moindre circonstance.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="80">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>80 Ne pourrait-on point découvrir l’art de se faire aimer de sa femme
                     ?</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="81">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>8I (IV) Une femme insensible est celle qui n’a pas encore
                        vu celui qu’elle doit aimer.</p>
                     <p>Il y avait à Smyrne une très belle fille qu’on appelait Emire, et qui était
                        moins connue dans toute la ville par sa beauté que par la sévérité de ses
                        mœurs, et surtout par l’indifférence qu’elle conservait pour tous les
                        hommes, qu’elle voyait, disait-elle, sans aucun péril, et sans d’autres
                        dispositions que celles où elle se trouvait pour ses amies ou pour ses
                        frères. Elle ne croyait pas la moindre partie de toutes les folies qu’on
                        disait que l’amour avait fait faire dans tous les temps ; et celles qu’elle
                        avait vues elle-même, elle ne les pouvait comprendre : elle ne connaissait
                        que l’amitié. Une jeune et charmante personne, à qui elle devait cette
                        expérience la lui avait rendue si douce qu’elle ne pensait qu’à la faire
                        durer, et n’imaginait pas par quel autre sentiment elle pourrait jamais se
                        refroidir sur celui de l’estime et de la confiance, dont elle était si
                        contente. Elle ne parlait que d’Euphrosyne : c’était le nom de cette fidèle
                        amie, et tout Smyrne ne parlait que d’elle et d’Euphrosyne leur amitié
                        passait en proverbe. Emire avait deux frères qui étaient jeunes, d’une
                        excellente beauté, et dont toutes les femmes de la ville étaient éprises ;
                        et il est vrai qu’elle les aima toujours comme une sœur aime ses frères. Il
                        y eut un prêtre de Jupiter, qui avait accès dans la maison de son père, à
                        qui elle plut, qui osa le lui déclarer, et ne s’attira que du mépris. Un
                        vieillard, qui, se confiant en sa naissance et en ses grands biens, avait eu
                        la même audace, eut aussi la même aventure. Elle triomphait cependant ; et
                        c’était jusqu’alors au milieu de ses frères, d’un prêtre et d’un vieillard,
                        qu’elle se disait insensible. Il sembla que le ciel voulut l’exposer à de
                        plus fortes épreuves, qui ne servirent néanmoins qu’à la rendre plus vaine,
                        et qu’à l’affermir dans la réputation d’une fille que l’amour ne pouvait
                        toucher. De trois amants que ses charmes lui acquirent successivement, et
                        dont elle ne craignit pas de voir toute la passion, le premier, dans un
                        transport amoureux, se perça le sein à ses pieds ; le second, plein de
                        désespoir de n’être pas écouté, alla se faire tuer à la guerre de Crète et
                        le troisième mourut de langueur et d’insomnie. Celui qui les devait venger
                        n’avait pas encore paru. Ce vieillard qui avait été si malheureux dans ses
                        amours s’en était guéri par des réflexions sur son âge et sur le caractère
                        de la personne à qui il voulait plaire : il désira de continuer de la voir,
                        et elle le souffrit. Il lui amena un jour son fils, qui était jeune, d’une
                        physionomie agréable, et qui avait une taille fort noble. Elle le vit avec
                        intérêt ; et comme il se tut beaucoup en la présence de son père, elle
                        trouva qu’il n’avait pas assez d’esprit, et désira qu’il en eût eu
                        davantage. Il la vit seul, parla assez, et avec esprit ; mais comme il la
                        regarda peu, et qu’il parla encore moins d’elle et de sa beauté, elle fut
                        surprise et comme indignée qu’un homme si bien fait et si spirituel ne fût
                        pas galant. Elle s’entretint de lui avec son amie, qui voulut le voir. Il
                        n’eut des yeux que pour Euphrosyne, il lui dit qu’elle était belle ; et
                        Emire si indifférente, devenue jalouse, comprit que Ctésiphon était persuadé
                        de ce qu’il disait, et que non seulement était galant, mais même qu’il était
                        tendre. Elle se trouva depuis ce temps moins libre avec son amie. Elle
                        désira de les voir ensemble une seconde fois pour être plus éclaircie ; et
                        une seconde entrevue lui fit voir encore plus qu’elle ne craignait de voir,
                        et changea ses soupçons en certitude. Elle s’éloigne d’Euphrosyne, ne lui
                        connaît plus le mérite qui l’avait charmée, perd le goût de sa conversation
                        ; elle ne l’aime plus ; et ce changement lui fait sentir que l’amour dans
                        son cœur a pris la place de l’amitié. Ctésiphon et Euphrosyne se voient tous
                        les jours, s’aiment, songent à s’épouser, s’épousent. La nouvelle s’en
                        répand par toute la ville ; et l’on publie que deux personnes enfin ont eu
                        cette joie si rare de se marier à ce qu’ils aimaient. Emire l’apprend, et
                        s’en désespère. Elle ressent tout son amour : elle recherche Euphrosyne pour
                        le seul plaisir de revoir Ctésiphon ; mais ce jeune mari est encore l’amant
                        de sa femme, et trouve une maîtresse dans une nouvelle épouse ; il ne voit
                        dans Emire que l’amie d’une personne qui lui est chère. Cette fille
                        infortunée perd le sommeil, et ne veut plus manger : elle s’affaiblit ; son
                        esprit s’égare ; elle prend son frère pour Ctésiphon, et elle lui parle
                        comme à un amant ; elle se détrompe, rougit de son égarement ; elle retombe
                        bientôt dans de plus grands, et n’en rougit plus ; elle ne les connaît plus.
                        Alors elle craint les hommes ; mais trop tard : c’est sa folie. Elle a des
                        intervalles où sa raison lui revient, et où elle gémit de la retrouver. La
                        jeunesse de Smyrne, qui l’a vue si fière et si insensible, trouve que les
                        Dieux l’ont trop punie.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
