<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>wikisource https://fr.wikisource.org/wiki/Les_Caract%C3%A8res_(Garapon)</bibl>
            <listWit>
               <witness xml:id="edition1">
                  <bibl>
                     <title>Les Caractères de Théophraste traduit du Grec avec Les Caractères ou les
                        Moeurs de ce Siècle</title>
                     <date when="1688">1688</date></bibl>
               </witness>
               <witness xml:id="edition4"><bibl>
                     <title>Les Caractères de Théophraste traduit du Grec avec Les Caractères ou les
                        Moeurs de ce Siècle</title>
                     <date when="1689">1689</date></bibl>
               </witness>
               <witness xml:id="edition5"><bibl>
                     <title>Les Caractères de Théophraste traduit du Grec avec Les Caractères ou les
                        Moeurs de ce Siècle</title>
                     <date when="1690">1690</date></bibl>
               </witness>
               <witness xml:id="edition6"><bibl>
                     <title>Les Caractères de Théophraste traduit du Grec avec Les Caractères ou les
                        Moeurs de ce Siècle</title>
                     <date when="1691">1691</date></bibl>
               </witness>
               <witness xml:id="edition7"><bibl>
                     <title>Les Caractères de Théophraste traduit du Grec avec Les Caractères ou les
                        Moeurs de ce Siècle</title>
                     <date when="1692">1692</date></bibl>
               </witness>
               <witness xml:id="edition8"><bibl>
                     <title>Les Caractères de Théophraste traduit du Grec avec Les Caractères ou les
                        Moeurs de ce Siècle</title>
                     <date when="1694">1694</date></bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="1">
            <head>Des Ouvrages de l'Esprit</head>
            <div2 type="section" n="1">
               <p source="edition1">Tout est dit, et l’on vient trop tard depuis plus de sept mille ans qu’il y a des hommes et qui pensent. Sur ce qui concerne les mœurs, le plus beau et le meilleur est enlevé ; l’on ne fait que glaner après les anciens et les habiles d’entre les modernes.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="2">
               <p source="edition1">Il faut chercher seulement à penser et à parler juste, sans vouloir amener les autres à notre goût et à nos sentiments ; c’est une trop grande entreprise.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="3">
               <p source="edition1">C’est un métier que de faire un livre, comme de faire une pendule : il faut plus que de l’esprit pour être auteur. Un magistrat allait par son mérite à la première dignité, il était homme délié et pratique dans les affaires : il a fait imprimer un ouvrage moral, qui est rare par le ridicule.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="4">
               <p source="edition1">Il n’est pas si aisé de se faire un nom par un ouvrage parfait, que d’en faire valoir un médiocre par le nom qu’on s’est déjà acquis.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="5">
               <p source="edition1">Un ouvrage satirique ou qui contient des faits, qui est donné en feuilles sous le manteau aux conditions d’être rendu de même, s’il est médiocre, passe pour merveilleux ; l’impression est l’écueil.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="6">
               <p source="edition1">Si l’on ôte de beaucoup d’ouvrages de morale l’avertissement au lecteur, l’épître dédicatoire, la préface, la table, les approbations, il reste à peine assez de pages pour mériter le nom de livre.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="7">
               <p source="edition1">Il y a de certaines choses dont la médiocrité est insupportable : la poésie, la musique, la peinture, le discours public. Quel supplice que celui d’entendre déclamer pompeusement un froid discours, ou prononcer de médiocres vers avec toute l’emphase d’un mauvais poète !</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="8">
               <p source="edition5">Certains poètes sont sujets, dans le dramatique, à de longues suites de vers pompeux, qui semblent forts, élevés, et remplis de grands sentiments. Le peuple écoute avidement, les yeux élevés et la bouche ouverte, croit que cela lui plaît, et à mesure qu’il y comprend moins l’admire davantage ; il n’a pas le temps de respirer, il a à peine celui de se récrier et d’applaudir. J’ai cru autrefois, et dans ma première jeunesse, que ces endroits étaient clairs et intelligibles pour les acteurs, pour le parterre et l’amphithéâtre, que leurs auteurs s’entendaient eux-mêmes, et qu’avec toute l’attention que je donnais à leur récit, j’avais tort de n’y rien entendre : je suis détrompé.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="9">
               <p source="edition1">L’on n’a guère vu jusques à présent un chef-d’œuvre d’esprit qui soit l’ouvrage de plusieurs : Homère a fait l’Iliade, Virgile l’Enéide, Tite-Live ses Décades, et l’Orateur romain ses Oraisons.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="10">
               <p source="edition1">Il y a dans l’art un point de perfection, comme de bonté ou de maturité dans la nature. Celui qui le sent et qui l’aime a le goût parfait ; celui qui ne le sent pas, et qui aime en deçà ou au delà, a le goût défectueux. Il y a donc un bon et un mauvais goût, et l’on dispute des goûts avec fondement.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="11">
               <p source="edition1">Il y a beaucoup plus de vivacité que de goût parmi les hommes ; ou pour mieux dire, il y a peu d’hommes dont l’esprit soit accompagné d’un goût sûr et d’une critique judicieuse.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="12">
               <p source="edition1"> La vie des héros a enrichi l’histoire, et l’histoire a embelli les actions des héros : ainsi je ne sais qui sont plus redevables, ou ceux qui ont écrit l’histoire à ceux qui leur en ont fourni une si noble matière, ou ces grands hommes à leurs historiens.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="13">
               <p source="edition1">Amas d’épithètes, mauvaises louanges : ce sont les faits qui louent, et la manière de les raconter.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="14">
               <p source="edition1">Tout l’esprit d’un auteur consiste à bien définir et à bien peindre. Moise, Homere, Platon, Virgile, Horace ne sont au-dessus des autres écrivains que par leurs expressions et par leurs images : il faut exprimer le vrai pour écrire naturellement, fortement, délicatement.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="15">
               <p></p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="16">
               <p></p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="17">
               <p source="edition1">Entre toutes les différentes expressions qui peuvent rendre une seule de nos pensées, il n’y en a qu’une qui soit la bonne. On ne la rencontre pas toujours en parlant ou en écrivant ; il est vrai néanmoins qu’elle existe, que tout ce qui ne l’est point est faible, et ne satisfait point un homme d’esprit qui veut se faire entendre. Un bon auteur, et qui écrit avec soin, éprouve souvent que l’expression qu’il cherchait depuis longtemps sans la connaître, et qu’il a enfin trouvée, est celle qui était la plus simple, la plus naturelle, qui semblait devoir se présenter d’abord et sans effort. Ceux qui écrivent par humeur sont sujets à retoucher à leurs ouvrages : comme elle n’est pas toujours fixe, et qu’elle varie en eux selon les occasions, ils se refroidissent bientôt pour les expressions et les termes qu’ils ont le plus aimés.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="18">
               <p source="edition1">La même justesse d’esprit qui nous fait écrire de bonnes choses nous fait appréhender qu’elles ne le soient pas assez pour mériter d’être lues. Un esprit médiocre croit écrire divinement ; un bon esprit croit écrire raisonnablement.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="19">
               <p source="edition1">« L’on m’a engagé, dit Ariste, à lire mes ouvrages à Zoïle : je l’ai fait. Ils l’ont saisi d’abord et avant qu’il ait eu le loisir de les trouver mauvais ; il les a loués modestement en ma présence, et il ne les a pas loués depuis devant personne. Je l’excuse, et je n’en demande pas davantage à un auteur ; je le plains même d’avoir écouté de belles choses qu’il n’a point faites. » Ceux qui par leur condition se trouvent exempts de la jalousie d’auteur, ont ou des passions ou des besoins qui les distraient et les rendent froids sur les conceptions d’autrui : personne presque, par la disposition de son esprit, de son cœur et de sa fortune, n’est en état de se livrer au plaisir que donne la perfection d’un ouvrage.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="20">
               <p source="edition1">Le plaisir de la critique nous ôte celui d’être vivement touchés de très belles choses.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="21">
               <p></p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="22">
               <p source="edition4">Quelques-uns de ceux qui ont lu un ouvrage en rapportent certains traits dont ils n’ont pas compris le sens, et qu’ils altèrent encore par tout ce qu’ils y mettent du leur ; et ces traits ainsi corrompus et défigurés, qui ne sont autre chose que leurs propres pensées et leurs expressions, ils les exposent à la censure, soutiennent qu’ils sont mauvais, et tout le monde convient qu’ils sont mauvais ; mais l’endroit de l’ouvrage que ces critiques croient citer, et qu’en effet ils ne citent point ; n’en est pas pire.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="23">
               <p source="edition4">« Que dites-vous du livre d’Hermodore ? —Qu’il est mauvais, répond Anthime.—Qu’il est mauvais ? —Qu’il est tel, continue-t-il, que ce n’est pas un livre, ou qui mérite du moins que le monde en parle.—Mais l’avez-vous lu ? —Non », dit Anthime. Que n’ajoute-t-il que Fulvie et Mélanie l’ont condamné sans l’avoir lu, et qu’il est ami de Fulvie et de Mélanie ?</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="24">
               <p source="edition4">Arsène, du plus haut de son esprit, contemple les hommes, et dans l’éloignement d’où il les voit, il est comme effrayé de leur petitesse ; loué, exalté, et porté jusqu’aux cieux par de certaines gens qui se sont promis de s’admirer réciproquement, il croit, avec quelque mérite qu’il a, posséder tout celui qu’on peut avoir, et qu’il n’aura jamais ; occupé et rempli de ses sublimes idées, il se donne à peine le loisir de prononcer quelques oracles ; élevé par son caractère au-dessus des jugements humains, il abandonne aux âmes communes le mérite d’une vie suivie et uniforme, et il n’est responsable de ses inconstances qu’à ce cercle d’amis qui les idolâtrent : eux seuls savent juger, savent penser, savent écrire, doivent écrire ; il n’y a point d’autre ouvrage d’esprit si bien reçu dans le monde, et si universellement goûté des honnêtes gens, je ne dis pas qu’il veuille approuver, mais qu’il daigne lire : incapable d’être corrigé par cette peinture qu’il ne lira point.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="25">
               <p source="edition6">Théocrine sait des choses assez inutiles ; il a des sentiments toujours singuliers ; il est moins profond que méthodique ; il n’exerce que sa mémoire ; il est abstrait, dédaigneux, et il semble toujours rire en lui-même de ceux qu’il croit ne le valoir pas. Le hasard fait que je lui lis mon ouvrage, il l’écoute. Est-il lu, il me parle du sien.« Et du vôtre, me direz-vous, qu’en pense-t-il ? » —Je vous l’ai déjà dit, il me parle du sien.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="26">
               <p>Il n’y a point d’ouvrage si accompli qui ne fondît tout entier au milieu de la critique, si son auteur voulait en croire tous les censeurs qui ôtent chacun l’endroit qui leur plaît le moins.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="27">
               <p source="edition4">C’est une expérience faite que, s’il se trouve dix personnes qui effacent d’un livre une expression ou un sentiment, l’on en fournit aisément un pareil nombre qui les réclame. Ceux-ci s’écrient :« Pourquoi supprimer cette pensée ? elle est neuve, elle est belle, et le tour en est admirable » ; et ceux-là affirment, au contraire, ou qu’ils auraient négligé cette pensée, ou qu’ils lui auraient donné un autre tour.« Il y a un terme, disent les uns, dans votre ouvrage, qui est rencontré et qui peint la chose au naturel ; il y a un mot, disent les autres, qui est hasardé, et qui d’ailleurs ne signifie pas assez ce que vous voulez peut-être faire entendre » ; et c’est du même trait et du même mot que tous ces gens s’expliquent ainsi, et tous sont connaisseurs et passent pour tels. Quel autre parti pour un auteur, que d’oser pour lors être de l’avis de ceux qui l’approuvent ?</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="28">
               <p>Un auteur sérieux n’est pas obligé de remplir son esprit de toutes les extravagances, de toutes les saletés, de tous les mauvais mots que l’on peut dire, et de toutes les ineptes applications que l’on peut faire au sujet de quelques endroits de son ouvrage, et encore moins de les supprimer. Il est convaincu que quelque scrupuleuse exactitude que l’on ait dans sa manière d’écrire, la raillerie froide des mauvais plaisants est un mal inévitable, et que les meilleurs choses ne leur servent souvent qu’à leur faire rencontrer une sottise. </p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="29">
               <p>Si certains esprits vifs et décisifs étaient crus, ce serait encore trop que les termes pour exprimer les sentiments : il faudrait leur parler par signes, ou sans parler se faire entendre. Quelque soin qu’on apporte à être serré et concis, et quelque réputation qu’on ait d’être tel, ils vous trouvent diffus. Il faut leur laisser tout à suppléer, et n’écrire que pour eux seuls. Ils conçoivent une période par le mot qui la commence, et par une période tout un chapitre : leur avez-vous lu un seul endroit de l’ouvrage, c’est assez, ils sont dans le fait et entendent l’ouvrage. Un tissu d’énigmes leur serait une lecture divertissante ; et c’est une perte pour eux que ce style estropié qui les enlève soit rare, et que peu d’écrivains s’en accommodent. Les comparaisons tirées d’un fleuve dont le cours, quoique rapide, est égal et uniforme, ou d’un embrasement qui, poussé par les vents, s’épand au loin dans une forêt où il consume les chênes et les pins, ne leur fournissent aucune idée de l’éloquence. Montrez-leur un feu grégeois qui les surprenne, ou un éclair qui les éblouisse, ils vous quittent du bon et du beau. Quelle prodigieuse distance entre un bel ouvrage, et un ouvrage parfait ou régulier ! Je ne sais s’il s’en est encore trouvé de ce dernier genre. Il est peut-être moins difficile aux rares génies de rencontrer le grand et le sublime, que d’éviter toute sorte de fautes. Le Cid n’a eu qu’une voix pour lui à sa naissance, qui a été celle de l’admiration ; il s’est vu plus fort que l’autorité et la politique, qui ont tenté vainement de le détruire ; il a réuni en sa faveur des esprits toujours partagés d’opinions et de sentiments ; les grands et le peuple : ils s’accordent tous à le savoir de mémoire, et à prévenir au théâtre les acteurs qui le récitent. Le Cid enfin est l’un des plus beaux poèmes que l’on puisse faire ; et l’une des meilleurs critiques qui aient été faites sur aucun sujet est celle du Cid.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="30">
               <p></p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="31">
               <p>Quand une lecture vous élève l’esprit, et qu’elle vous inspire des sentiments nobles et courageux, ne cherchez pas une autre règle pour juger l’ouvrage ; il est bon, et fait de main d’ouvrier.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="32">
               <p>Capys, qui s’érige en juge du beau style et qui croit écrire comme Bouhours et Rabutin, résiste à la voix (77) du peuple, et dit tout seul que Damis n’est pas un bon auteur. Damis cède à la multitude, et dit ingénument avec le public que Capys est froid écrivain.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="33">
               <p>Le devoir du nouvelliste est de dire :« Il y a un tel livre qui court, et qui est imprimé chez Cramoisy en tel caractère, il est bien relié et en beau papier, il se vend tant » ; il doit savoir jusques à l’enseigne du libraire qui le débite : sa folie est d’en vouloir faire la critique. Le sublime du nouvelliste est le raisonnement creux sur la politique. Le nouvelliste se couche le soir tranquillement sur une nouvelle qui se corrompt la nuit, et qu’il est obligé d’abandonner le matin à son réveil.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="34">
               <p>Le philosophe consume sa vie à observer les hommes, et il use ses esprits à en démêler les vices et le ridicule ; s’il donne quelque tour à ses pensées, c’est moins par une vanité d’auteur, que pour mettre une vérité qu’il a trouvée dans tout le jour nécessaire pour faire l’impression qui doit servir à son dessein. Quelques lecteurs croient néanmoins le payer avec usure, s’ils disent magistralement qu’ils ont lu son livre, et qu’il y a de l’esprit ; mais il leur renvoie tous leurs éloges, qu’il n’a pas cherchés par son travail et par ses veilles. Il porte plus haut ses projets et agit pour une fin plus relevée : il demande des hommes un plus grand et un plus rare succès que les louanges, et même que les récompenses, qui est de les rendre meilleurs.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="35">
               <p>Les sots lisent un livre, et ne l’entendent point ; les esprits médiocres croient l’entendre parfaitement ; les grands esprits ne l’entendent quelquefois pas tout entier : ils trouvent obscur ce qui est obscur, comme ils trouvent clair ce qui est clair ; les beaux esprits veulent trouver obscur ce qui ne l’est point, et ne pas entendre ce qui est fort intelligible.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="36">
               <p>Un auteur cherche vainement à se faire admirer par son ouvrage. Les sots admirent quelquefois, mais ce sont des sots. Les personnes d’esprit ont en eux les semences de toutes les vérités et de tous les sentiments, rien ne leur est nouveau ; ils admirent peu, ils approuvent.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="37">
               <p>Je ne sais si l’on pourra jamais mettre dans des lettres plus d’esprit, plus de tour, plus d’agrément et plus de style que l’on en voit dans celles de Balzac et de Voiture ; elles sont vides de sentiments qui n’ont régné que depuis leur temps, et qui doivent aux femmes leur naissance. Ce sexe va plus loin que le nôtre dans ce genre d’écrire. Elles trouvent sous leur plume des tours et des expressions qui souvent en nous ne sont l’effet que d’un long travail et d’une pénible recherche ; elles sont heureuses dans le choix des termes, qu’elles placent si juste, que tout connus qu’ils sont, ils ont le charme de la nouveauté, semblent être faits seulement pour l’usage où elles les mettent ; il n’appartient qu’à elles de faire lire dans un seul mot tout un sentiment, et de rendre délicatement une pensée qui est délicate ; elles ont un enchaînement de discours inimitable, qui se suit naturellement, et qui n’est lié que par le sens. Si les femmes étaient toujours correctes, j’oserais dire que les lettres de quelques-unes d’entre elles seraient peut-être ce que nous avons dans notre langue de mieux écrit.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="38">
               <p>Il n’a manqué à Térence que d’être moins froid : quelle pureté, quelle exactitude, quelle politesse, quelle élégance, quels caractères ! Il n’a manqué à Molière que d’éviter le jargon et le barbarisme, et d’écrire purement : quel feu, quelle naïveté, quelle source de la bonne plaisanterie, quelle imitation des mœurs, quelles images, et quel fléau du ridicule ! Mais quel homme on aurait pu faire de ces deux comiques !</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="39">
               <p>J’ai lu Malherbe et Théophile. Ils ont tous deux connu la nature, avec cette différence que le premier d’un style plein et uniforme, montre tout à la fois ce qu’elle a de plus beau et de plus noble, de plus naïf et de plus simple ; il en fait la peinture ou l’histoire. L’autre, sans choix, sans exactitude, d’une plume libre et inégale, tantôt charge ses descriptions, s’appesantit sur les détails : il fait une anatomie ; tantôt il feint, il exagère, il passe le vrai dans la nature : il en fait le roman.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="40">
               <p>Ronsard et Balzac ont eu, chacun dans leur genre, assez de bon et de mauvais pour former après eux de très grands hommes en vers et en prose.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="41">
               <p>Marot, par son tour et par son style, semble avoir écrit depuis Ronsard : il n’y a guère, entre ce premier et nous, que la différence de quelques mots.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="42">
               <p>Ronsard et les auteurs ses contemporains ont plus nui au style qu’ils ne lui ont servi : ils l’ont retardé dans le chemin de la perfection ; ils l’ont exposé à la manquer pour toujours et n’y plus revenir. Il est étonnant que les ouvrages de Marot, si naturels et si faciles, n’aient su faire de Ronsard, d’ailleurs plein de verve et d’enthousiasme, un plus grand poète que Ronsard et que Marot ; et, au contraire, que Belleau, Jodelle, et du Bartas, aient été sitôt suivis d’un Racan et d’un Malherbe, et que notre langue, à peine corrompue, se soit vue réparée.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="43">
               <p>Marot et Rabelais sont inexcusables d’avoir semé l’ordure dans leurs écrits : tous deux avaient assez de génie et de naturel pour pouvoir s’en passer, même à l’égard de ceux qui cherchent moins à admirer qu’à rire dans un auteur. Rabelais surtout est incompréhensible : son livre est une énigme, quoi qu’on veuille dire, inexplicable ; c’est une chimère, c’est le visage d’une belle femme avec des pieds et une queue de serpent, ou de quelque autre bête plus difforme ; c’est un monstrueux assemblage d’une morale fine et ingénieuse, et d’une sale corruption. Où il est mauvais, il passe bien loin au delà du pire, c’est le charme de la canaille ; où il est bon, il va jusques à l’exquis et à l’excellent, il peut être le mets des plus délicats.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="44">
               <p>Deux écrivains dans leurs ouvrages ont blâmé Montaigne, que je ne crois pas, aussi bien qu’eux, exempt de toute sorte de blâme : il paraît que tous deux ne l’ont estimé en nulle manière. L’un ne pensait pas assez pour goûter un auteur qui pense beaucoup ; l’autre pense trop subtilement pour s’accommoder de pensées qui sont naturelles.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="45">
               <p>Un style grave, sérieux, scrupuleux, va fort loin : on lit Amyot et Coeffeteau ; lequel lit-on de leurs contemporains ? Balzac, pour les termes et pour l’expression, est moins vieux que Voiture, mais si ce dernier, pour le tour, pour l’esprit et pour le naturel ; n’est pas moderne, et ne ressemble en rien à nos écrivains, c’est qu’il leur a été plus facile de le négliger que de l’imiter ; et que le petit nombre de ceux qui courent après lui ne peut l’atteindre.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="46">
               <p>Le H** G** est immédiatement au-dessous de rien. Il y a bien d’autres ouvrages qui lui ressemblent. Il y a autant d’invention à s’enrichir par un sot livre qu’il y a de sottise à l’acheter : c’est ignorer le goût du peuple que de ne pas hasarder quelquefois de grandes fadaises.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="47">
               <p></p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="48">
               <p>Ils ont fait le théâtre, ces empressés, les machines, les ballets, les vers, la musique, tout le spectacle, jusqu’à la salle où s’est donné le spectacle, j’entends le toit et les quatre murs dès leurs fondements. Qui doute que la chasse sur l’eau, l’enchantement de la Table, la merveille du Labyrinthe ne soient encore de leur invention ? J’en juge par le mouvement qu’ils se donnent, et par l’air content dont ils s’applaudissent sur tout le succès. Si je me trompe, et qu’ils n’aient contribué en rien à cette fête si superbe, si galante, si longtemps soutenue, et où un seul a suffi pour le projet et pour la dépense, j’admire deux choses : la tranquillité et le flegme de celui qui a tout remué, comme l’embarras et l’action de ceux qui n’ont rien fait.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="49">
               <p>Les connaisseurs, ou ceux qui se croient tels, se donnent voix délibérative et décisive sur les spectacles, se cantonnent aussi, et se divisent en des partis contraires, dont chacun, poussé par un tout autre intérêt que par celui du public ou de l’équité, admire un certain poème ou une certaine musique, et siffle tout autre. Ils nuisent également, par cette chaleur à défendre leurs préventions, et à la faction opposée et à leur propre cabale ; ils découragent par mille contradictions les poètes et les musiciens, retardent les progrès des sciences et des arts, en leur ôtant le fruit qu’ils pourraient tirer de l’émulation et de la liberté qu’auraient plusieurs excellents maîtres de faire, chacun dans leur genre et selon leur génie, de très bons ouvrages.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="50">
               <p>D’où vient que l’on rit si librement au théâtre, et que l’on a honte d’y pleurer ? Est-il moins dans la nature de s’attendrir sur le pitoyable que d’éclater sur le ridicule ? Est-ce l’altération des traits qui nous retient ? Elle est plus grande dans un ris immodéré que dans la plus amère douleur, et l’on détourne son visage pour rire comme pour pleurer en la présence des grands et de tous ceux que l’on respecte. Est-ce une peine que l’on sent à laisser voir que l’on est tendre, et à marquer quelque faiblesse, surtout en un sujet faux, et dont il semble que l’on soit la dupe ? Mais sans citer les personnes graves ou les esprits forts qui trouvent du faible dans un ris excessif comme dans les pleurs, et qui se les défendent également, qu’attend-on d’une scène tragique ? qu’elle fasse rire ? Et d’ailleurs la vérité n’y règne-t-elle pas aussi vivement par ses images que dans le comique ? l’âme ne va-t-elle pas jusqu’au vrai dans l’un et l’autre genre avant que de s’émouvoir ? est-elle même si aisée à contenter ? ne lui faut-il pas encore le vraisemblable ? Comme donc ce n’est point une chose bizarre d’entendre s’élever de tout un amphithéâtre un ris universel sur quelque endroit d’une comédie, et que cela suppose au contraire qu’il est plaisant et très naïvement exécuté, aussi l’extrême violence que chacun se fait à contraindre ses larmes, et le mauvais ris dont on veut les couvrir prouvent clairement que l’effet naturel du grand tragique serait de pleurer tous franchement et de concert à la vue l’un de l’autre, et sans autre embarras que d’essuyer ses larmes, outre qu’après être convenu de s’y abandonner, on éprouverait encore qu’il y a souvent moins lieu de craindre de pleurer au théâtre que de s’y morfondre.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="51">
               <p>Le poème tragique vous serre le cœur dès son commencement, vous laisse à peine dans tout son progrès la liberté de respirer et le temps de vous remettre, ou s’il vous donne quelque relâche, c’est pour vous replonger dans de nouveaux abîmes et dans de nouvelles alarmes. Il vous conduit à la terreur par la pitié, ou réciproquement à la pitié par le terrible, vous mène par les larmes, par les sanglots, par l’incertitude, par l’espérance, par la crainte, par les surprises et par l’horreur jusqu’à la catastrophe. Ce n’est donc pas un tissu de jolis sentiments, de déclarations tendres, d’entretiens galants, de portraits agréables, de mots doucereux, ou quelquefois assez plaisants pour faire rire, suivi à la vérité d’une dernière scène où les mutins n’entendent aucune raison, et où, pour la bienséance, il y a enfin du sang répandu, et quelque malheureux à qui il en coûte la vie.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="52">
               <p>Ce n’est point assez que les mœurs du théâtre ne soient point mauvaises, il faut encore qu’elles soient décentes et instructives. Il peut y avoir un ridicule si bas et si grossier, ou même si fade et si indifférent, qu’il n’est ni permis au poète d’y faire attention, ni possible aux spectateurs de s’en divertir. Le paysan ou l’ivrogne fournit quelques scènes à un farceur ; il n’entre qu’à peine dans le vrai comique : comment pourrait-il faire le fond ou l’action principale de la comédie ?« Ces caractères, dit-on, sont naturels. » Ainsi, par cette règle, on occupera bientôt tout l’amphithéâtre d’un laquais qui siffle, d’un malade dans sa garde-robe, d’un homme ivre qui dort ou qui vomit : y a-t-il rien de plus naturel ? C’est le propre d’un efféminé de se lever tard, de passer une partie du jour à sa toilette, de se voir au miroir, de se parfumer, de se mettre des mouches, de recevoir des billets et d’y faire réponse. Mettez ce rôle sur la scène. Plus longtemps vous le ferez durer, un acte, deux actes, plus il sera naturel et conforme à son original ; mais plus aussi il sera froid et insipide.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="53">
               <p>Il semble que le roman et la comédie pourraient être aussi utiles qu’ils sont nuisibles. L’on y voit de si grands exemples de constance, de vertu, de tendresse et de désintéressement, de si beaux et de si parfaits caractères, que quand une jeune personne jette de là sa vue sur tout ce qui l’entoure, ne trouvant que des sujets indignes et fort au-dessous de ce qu’elle vient d’admirer, je m’étonne qu’elle soit capable pour eux de la moindre faiblesse.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="54">
               <p>Corneille ne peut être égalé dans les endroits où il excelle : il a pour lors un caractère original et inimitable ; mais il est inégal. Ses premières comédies sont sèches ; languissantes, et ne laissaient pas espérer qu’il dût ensuite aller si loin ; comme ses dernières font qu’on s’étonne qu’il ait pu tomber de si haut. Dans quelques-unes de ses meilleurs pièces, il y a des fautes inexcusables contre les mœurs, un style de déclamateur qui arrête l’action et la fait languir, des négligences dans les vers et dans l’expression qu’on ne peut comprendre en un si grand homme. Ce qu’il y a eu en lui de plus éminent, c’est l’esprit, qu’il avait sublime, auquel il a été redevable de certains vers, les plus heureux qu’on ait jamais lus ailleurs, de la conduite de son théâtre, qu’il a quelquefois hasardée contre les règles des anciens, et enfin de ses dénouements ; car il ne s’est pas toujours assujetti au goût des Grecs et à leur grande simplicité : il a aimé au contraire à charger la scène d’événements dont il est presque toujours sorti avec succès ; admirable surtout par l’extrême variété et le peu de rapport qui se trouve pour le dessein entre un si grand nombre de poèmes qu’il a composés. Il semble qu’il y ait plus de ressemblance dans ceux de Racine, et qui tendent un peu plus à une même chose ; mais il est égal, soutenu, toujours le même partout, soit pour le dessein et la conduite de ses pièces, qui sont justes, régulières, prises dans le bon sens et dans la nature, soit pour la versification, qui est correcte, riche dans ses rimes, élégante, nombreuse, harmonieuse : exact imitateur des anciens, dont il a suivi scrupuleusement la netteté et la simplicité de l’action ; à qui le grand et le merveilleux n’ont pas même manqué, ainsi qu’à Corneille, ni le touchant ni le pathétique. Quelle plus grande tendresse que celle qui est répandue dans tout le Cid, dans Polyeucte et dans les Horaces ? Quelle grandeur ne se remarque point en Mithridate, en Porus et en Burrhus ? Ces passions encore favorites des anciens, que les tragiques aimaient à exciter sur les théâtres, et qu’on nomme la terreur et la pitié, ont été connues de ces deux poètes. Oreste, dans l’Andromaque de Racine, et Phèdre du même auteur, comme l’Œdipe et les Horaces de Corneille, en sont la preuve. Si cependant il est permis de faire entre eux quelque comparaison, et les marquer l’un et l’autre par ce qu’ils ont eu de plus propre et par ce qui éclate le plus ordinairement dans leurs ouvrages, peut-être qu’on pourrait parler ainsi :« Corneille nous assujettit à ses caractères et à ses idées, Racine se conforme aux nôtres ; celui-là peint les hommes comme ils devraient être, celui-ci les peint tels qu’ils sont. Il y a plus dans le premier de ce que l’on admire, et de ce que l’on doit même imiter ; il y a plus dans le second de ce que l’on reconnaît dans les autres, ou de ce que l’on éprouve dans soi-même. L’un élève, étonne, maîtrise, instruit ; l’autre plaît, remue, touche, pénètre. Ce qu’il y a de plus beau, de plus noble et de plus impérieux dans la raison, est manié par le premier ; et par l’autre, ce qu’il y a de plus flatteur et de plus délicat dans la passion. Ce sont dans celui-là des maximes, des règles, des préceptes ; et dans celui-ci, du goût et des sentiments. L’on est plus occupé aux pièces de Corneille ; l’on est plus ébranlé et plus attendri à celles de Racine. Corneille est plus moral, Racine plus naturel. Il semble que l’un imite Sophocle, et que l’autre doit plus à Euripide » .</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="55">
               <p></p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="56">
               <p>Tout écrivain, pour écrire nettement, doit se mettre à la place de ses lecteurs, examiner son propre ouvrage comme quelque chose qui lui est nouveau, qu’il lit pour la première fois, où il n’a nulle part, et que l’auteur aurait soumis à sa critique ; et se persuader ensuite qu’on n’est pas entendu seulement à cause que l’on s’entend soi-même, mais parce qu’on est en effet intelligible.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="57">
               <p>L’on n’écrit que pour être entendu ; mais il faut du moins en écrivant faire entendre de belles choses. L’on doit avoir une diction pure, et user de termes qui soient propres, il est vrai ; mais il faut que ces termes si propres expriment des pensées nobles, vives, solides, et qui renferment un très beau sens. C’est faire de la pureté et de la clarté du discours un mauvais usage que de les faire servir à une matière aride, infructueuse, qui est sans sel, sans utilité, sans nouveauté. Que sert aux lecteurs de comprendre aisément et sans peine des choses frivoles et puériles, quelquefois fades et communes, et d’être moins incertains de la pensée d’un auteur qu’ennuyés de son ouvrage ? Si l’on jette quelque profondeur dans certains écrits, si l’on affecte une finesse de tour, et quelquefois une trop grande délicatesse, ce n’est que par la bonne opinion qu’on a de ses lecteurs.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="58">
               <p>L’on a cette incommodité à essuyer dans la lecture des livres faits par des gens de parti et de cabale, que l’on n’y voit pas toujours la vérité. Les faits y sont déguisés, les raisons réciproques n’y sont point rapportées dans toute leur force, ni avec une entière exactitude ; et, ce qui use la plus longue patience, il faut lire un grand nombre de termes durs et injurieux que se disent des hommes graves, qui d’un point de doctrine ou d’un fait contesté se font une querelle personnelle. Ces ouvrages ont cela de particulier qu’ils ne méritent ni le cours prodigieux qu’ils ont pendant un certain temps, ni le profond oubli où ils tombent lorsque, le feu et la division venant à s’éteindre, ils deviennent des almanachs de l’autre année.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="59">
               <p>La gloire ou le mérite de certains hommes est de bien écrire ; et de quelques autres, c’est de n’écrire point.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="60">
               <p>L’on écrit régulièrement depuis vingt années ; l’on est esclave de la construction ; l’on a enrichi la langue de nouveaux mots, secoué le joug du latinisme, et réduit le style à la phrase purement française ; l’on a presque retrouvé le nombre que Malherbe et Balzac avaient les premiers rencontré, et que tant d’auteurs depuis eux ont laissé perdre ; l’on a mis enfin dans le discours tout l’ordre et toute la netteté dont il est capable : cela conduit insensiblement à y mettre de l’esprit.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="61">
               <p>Il y a des artisans ou des habiles dont l’esprit est aussi vaste que l’art et la science qu’ils professent ; ils lui rendent avec avantage, par le génie et par l’invention, ce qu’ils tiennent d’elle et de ses principes ; ils sortent de l’art pour l’ennoblir, s’écartent des règles si elles ne les conduisent pas au grand et au sublime ; ils marchent seuls et sans compagnie, mais ils vont fort haut et pénètrent fort loin, toujours sûrs et confirmés par le succès des avantages que l’on tire quelquefois de l’irrégularité. Les esprits justes, doux, modérés, non seulement ne les atteignent pas, ne les admirent pas, mais ils ne les comprennent point, et voudraient encore moins les imiter ; ils demeurent tranquilles dans l’étendue de leur sphère, vont jusques à un certain point qui fait les bornes de leur capacité et de leurs lumières ; ils ne vont pas plus loin, parce qu’ils ne voient rien au delà ; ils ne peuvent au plus qu’être les premiers d’une seconde classe, et exceller dans le médiocre.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="62">
               <p>Il y a des esprits, si je l’ose dire, inférieurs et subalternes, qui ne semblent faits que pour être le recueil, le registre, ou le magasin de toutes les productions des autres génies : ils sont plagiaires, traducteurs, compilateurs ; ils ne pensent point, ils disent ce que les auteurs ont pensé ; et comme le choix des pensées est invention, ils l’ont mauvais, peu juste, et qui les détermine plutôt à rapporter beaucoup de choses, que d’excellentes choses ; ils n’ont rien d’original et qui soit à eux ; ils ne savent que ce qu’ils ont appris, et ils n’apprennent que ce que tout le monde veut bien ignorer, une science aride, dénuée d’agrément et d’utilité, qui ne tombe point dans la conversation, qui est hors de commerce, semblable à une monnaie qui n’a point de cours : on est tout à la fois étonné de leur lecture et ennuyé de leur entretien ou de leurs ouvrages. Ce sont ceux que les grands et le vulgaire confondent avec les savants, et que les sages renvoient au pédantisme.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="63">
               <p>La critique souvent n’est pas une science ; c’est un métier, où il faut plus de santé que d’esprit, plus de travail que de capacité, plus d’habitude que de génie. Si elle vient d’un homme qui ait moins de discernement que de lecture, et qu’elle s’exerce sur de certains chapitres, elle corrompt et les lecteurs et l’écrivain.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="64">
               <p>Je conseille à un auteur né copiste, et qui a l’extrême modestie de travailler d’après quelqu’un, de ne se choisir pour exemplaires que ces sortes d’ouvrages où il entre de l’esprit, de l’imagination, ou même de l’érudition : s’il n’atteint pas ses originaux, du moins il en approche, et il se fait lire. Il doit au contraire éviter comme un écueil de vouloir imiter ceux qui écrivent par humeur, que le cœur fait parler, à qui il inspire les termes et les figures, et qui tirent, pour ainsi dire, de leurs entrailles tout ce qu’ils expriment sur le papier : dangereux modèles et tout propres à faire tomber dans le froid, dans le bas et dans le ridicule ceux qui s’ingèrent de les suivre. En effet, je rirais d’un homme qui voudrait sérieusement parler mon ton de voix, ou me ressembler de visage.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="65">
               <p>Un homme né chrétien et Français se trouve contraint dans la satire ; les grands sujets lui sont défendus : il les entame quelquefois, et se détourne ensuite sur de petites choses, qu’il relève par la beauté de son génie et de son style.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="66">
               <p>Il faut éviter le style vain et puéril, de peur de ressembler à Dorilas et Handburg : l’on peut au contraire en une sorte d’écrits hasarder de certaines expressions, user de termes transposés et qui peignent vivement, et plaindre ceux qui ne sentent pas le plaisir qu’il y a à s’en servir ou à les entendre.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="67">
               <p>Celui qui n’a égard en écrivant qu’au goût de son siècle songe plus à sa personne qu’à ses écrits : il faut toujours tendre à la perfection, et alors cette justice qui nous est quelquefois refusée par nos contemporains, la postérité sait nous la rendre.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="68">
               <p>Il ne faut point mettre un ridicule où il n’y en a point : c’est se gâter le goût, c’est corrompre son jugement et celui des autres ; mais le ridicule qui est quelque part, il faut l’y voir, l’en tirer avec grâce, et d’une manière qui plaise et qui instruise.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="69">
               <p>Horace ou Despréaux l’a dit avant vous.—Je le crois sur votre parole ; mais je l’ai dit comme mien. Ne puis-je pas penser après eux une chose vraie, et que d’autres encore penseront après moi ?</p>
            </div2>
         </div1>        
           
         <div1 type="chapter" n="2">
              <head>Du Merite personnel</head>
            <div2 type="section" n="1">
               <p>Qui peut, avec les plus rares talents et le plus excellent mérite, n’être pas convaincu de son inutilité, quand il considère qu’il laisse en mourant un monde qui ne se sent pas de sa perte, et où tant de gens se trouvent pour le remplacer ?</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="2">
               <p>De bien des gens il n’y a que le nom qui vale quelque chose. Quand vous les voyez de fort près, c’est moins que rien ; de loin, ils imposent.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="3">
               <p></p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="4">
               <p>Quelle horrible peine a un homme qui est sans prôneurs et sans cabale, qui n’est engagé dans aucun corps, mais qui est seul, et qui n’a que beaucoup de mérite pour toute recommandation, de se faire jour à travers l’obscurité où il se trouve, et de venir au niveau d’un fat qui est en crédit !</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="5">
               <p>Personne presque ne s’avise de lui-même du mérite d’un autre.</p>
               <p>Les hommes sont trop occupés d’eux-mêmes pour avoir le loisir de pénétrer ou de discerner les autres ; de là vient qu’avec un grand mérite et une plus grande modestie l’on peut être longtemps ignoré.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="6">
               <p>Le génie et les grands talents manquent souvent, quelquefois aussi les seules occasions : tels peuvent être loués de ce qu’ils ont fait, et tels de ce qu’ils auraient fait.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="7">
               <p>Il est moins rare de trouver de l’esprit que des gens qui se servent du leur, ou qui fassent valoir celui des autres et le mettent à quelque usage.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="8">
               <p>Il y a plus d’outils que d’ouvriers, et de ces derniers plus de mauvais que d’excellents ; que pensez-vous de celui qui veut scier avec un rabot, et qui prend sa scie pour raboter ?</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="9">
               <p>Il n’y a point au monde un si pénible métier que celui de se faire un grand nom : la vie s’achève que l’on a à peine ébauché son ouvrage.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="10">
               <p>Que faire d’Egésippe, qui demande un emploi ? Le mettra-t-on dans les finances, ou dans les troupes ? Cela est indifférent, et il faut que ce soit l’intérêt seul qui en décide ; car il est aussi capable de manier de l’argent, ou de dresser des comptes, que de porter les armes. "Il est propre à tout", disent ses amis, ce qui signifie toujours qu’il n’a pas plus de talent pour une chose que pour une autre, ou en d’autres termes, qu’il n’est propre à rien. Ainsi la plupart des hommes occupés d’eux seuls dans leur jeunesse, corrompus par la paresse ou par le plaisir, croient faussement dans un âge plus avancé qu’il leur suffit d’être inutiles ou dans l’indigence, afin que la république soit engagée à les placer ou à les secourir ; et ils profitent rarement de cette leçon si importante, que les hommes devraient employer les premières années de leur vie à devenir tels par leurs études et par leur travail que la république elle-même eût besoin de leur industrie et de leurs lumières, qu’ils fussent comme une pièce nécessaire à tout son édifice, et qu’elle se trouvât portée par ses propres avantages à faire leur fortune ou à l’embellir.</p>
               <p>Nous devons travailler à nous rendre très dignes de quelque emploi : le reste ne nous regarde point, c’est l’affaire des autres.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="11">
               <p>Se faire valoir par des choses qui ne dépendent point des autres, mais de soi seul, ou renoncer à se faire valoir : maxime inestimable et d’une ressource infinie dans la pratique, utile aux faibles, aux vertueux, à ceux qui ont de l’esprit, qu’elle rend maîtres de leur fortune ou de leur repos : pernicieuse pour les grands, qui diminuerait leur cour, ou plutôt le nombre de leurs esclaves, qui ferait tomber leur morgue avec une partie de leur autorité, et les réduirait presque à leurs entremets et à leurs équipages ; qui les priverait du plaisir qu’ils sentent à se faire prier, presser, solliciter, à faire attendre ou à refuser, à promettre et à ne pas donner ; qui les traverserait dans le goût qu’ils ont quelquefois à mettre les sots en vue et à anéantir le mérite quand il leur arrive de le discerner ; qui bannirait des cours les brigues, les cabales, les mauvais offices, la bassesse, la flatterie, la fourberie ; qui ferait d’une cour orageuse, pleine de mouvements et d’intrigues, comme une pièce comique ou même tragique, dont les sages ne seraient que les spectateurs ; qui remettrait de la dignité dans les différentes conditions des hommes, de la sérénité, sur leurs visages ; qui étendrait leur liberté ; qui réveillerait en eux, avec les talents naturels, l’habitude du travail et de l’exercice ; qui les exciterait à l’émulation, au désir de la gloire, à l’amour de la vertu ; qui, au lieu de courtisans vils, inquiets, inutiles, souvent onéreux à la république, en ferait ou de sages économes, ou d’excellents pères de famille, ou des juges intègres, ou de bons officiers, ou de grands capitaines, ou des orateurs, ou des philosophes ; et qui ne leur attirerait à tous nul autre inconvénient, que celui peut-être de laisser à leurs héritiers moins de trésors que de bons exemples.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="12">
               <p>Il faut en France beaucoup de fermeté et une grande étendue d’esprit pour se passer des charges et des emplois, et consentir ainsi à demeurer chez soi, et à ne rien faire. Personne presque n’a assez de mérite pour jouer ce rôle avec dignité, ni assez de fonds pour remplir le vide du temps, sans ce que le vulgaire appelle des affaires. Il ne manque cependant à l’oisiveté du sage qu’un meilleur nom, et que méditer, parler, lire, et être tranquille s’appelât travailler.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="13">
               <p>Un homme de mérite, et qui est en place, n’est jamais incommode par sa vanité ; il s’étourdit moins du poste qu’il occupe qu’il n’est humilié par un plus grand qu’il ne remplit pas et dont il se croit digne : plus capable d’inquiétude que de fierté ou de mépris pour les autres, il ne pèse qu’à soi-même.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="14">
               <p>Il coûte à un homme de mérite de faire assidûment sa cour, mais par une raison bien opposée à celle que l’on pourrait croire : il n’est point tel sans une grande modestie, qui l’éloigne de penser qu’il fasse le moindre plaisir aux princes s’il se trouve sur leur passage, se poste devant leurs yeux, et leur montre son visage : il est plus proche de se persuader qu’il les importune, et il a besoin de toutes les raisons tirées de l’usage et de son devoir pour se résoudre à se montrer. Celui au contraire qui a bonne opinion de soi, et que le vulgaire appelle un glorieux, a du goût à se faire voir, et il fait sa cour avec d’autant plus de confiance qu’il est incapable de s’imaginer que les grands dont il est vu pensent autrement de sa personne qu’il fait lui-même.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="15">
               <p>Un honnête homme se paye par ses mains de l’application qu’il a à son devoir par le plaisir qu’il sent à le faire, et se désintéresse sur les éloges, l’estime et la reconnaissance qui lui manquent quelquefois.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="16">
               <p>Si j’osais faire une comparaison entre deux conditions tout à fait inégales, je dirais qu’un homme de cœur pense à remplir ses devoirs à peu près comme le couvreur songe à couvrir : ni l’un ni l’autre ne cherchent à exposer leur vie, ni ne sont détournés par le péril ; la mort pour eux est un inconvénient dans le métier, et jamais un obstacle. Le premier aussi n’est guère plus vain d’avoir paru à la tranchée, emporté un ouvrage ou forcé un retranchement, que celui-ci d’avoir monté sur de hauts combles ou sur la pointe d’un clocher. Ils ne sont tous deux appliqués qu’à bien faire, pendant que le fanfaron travaille à ce que l’on dise de lui qu’il a bien fait.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="17">
               <p>La modestie est au mérite ce que les ombres sont aux figures dans un tableau : elle lui donne de la force et du relief.</p>
               <p>Un extérieur simple est l’habit des hommes vulgaires, il est taillé pour eux et sur leur mesure ; mais c’est une parure pour ceux qui ont rempli leur vie de grandes actions : je les compare à une beauté négligée, mais plus piquante.</p>
               <p>Certains hommes, contents d’eux-mêmes, de quelque action ou de quelque ouvrage qui ne leur a pas mal réussi, et ayant ouï dire que la modestie sied bien aux grands hommes, osent être modestes, contrefont les simples et les naturels : semblables à ces gens d’une taille médiocre qui se baissent aux portes, de peur de se heurter.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="18">
               <p>Votre fils est bègue : ne le faites pas monter sur la tribune. Votre fille est née pour le monde : ne l’enfermez pas parmi les vestales. Xanthus, votre affranchi, est faible et timide : ne différez pas, retirez-le des légions et de la milice. "Je veux l’avancer", dites-vous. Comblez-le de biens, surchargez-le de terres, de titres et de possessions ; servez-vous du temps ; nous vivons dans un siècle où elles lui feront plus d’honneur que la vertu. "Il m’en coûterait trop", ajoutez-vous. Parlez-vous sérieusement, Crassus ? Songez-vous que c’est une goutte d’eau que vous puisez du Tibre pour enrichir Xanthus que vous aimez, et pour prévenir les honteuses suites d’un engagement où il n’est pas propre ?</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="19">
               <p>Il ne faut regarder dans ses amis que la seule vertu qui nous attache à eux, sans aucun examen de leur bonne ou de leur mauvaise fortune ; et quand on se sent capable de les suivre dans leur disgrâce, il faut les cultiver hardiment et avec confiance jusque dans leur plus grande prospérité.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="20">
               <p>S’il est ordinaire d’être vivement touché des choses rares, pourquoi le sommes-nous si peu de la vertu ?</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="21">
               <p>S’il est heureux d’avoir de la naissance, il ne l’est pas moins d’être tel qu’on ne s’informe plus si vous en avez.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="22">
               <p>Il apparaît de temps en temps sur la surface de la terre des hommes rares, exquis, qui brillent par leur vertu, et dont les qualités éminentes jettent un éclat prodigieux. Semblables à ces étoiles extraordinaires dont on ignore les causes, et dont on sait encore moins ce qu’elles deviennent après avoir disparu, ils n’ont ni aïeuls, ni descendants : ils composent seuls toute leur race.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="23">
               <p>Le bon esprit nous découvre notre devoir, notre engagement à le faire, et s’il y a du péril, avec péril : il inspire le courage, ou il y supplée.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="24">
               <p>Quand on excelle dans son art, et qu’on lui donne toute la perfection dont il est capable, l’on en sort en quelque manière, et l’on s’égale à ce qu’il y a de plus noble et de plus relevé. V** est un peintre, C** un musicien, et l’auteur de Pyrame est un poète ; mais Mignard est Mignard, Lulli est Lulli, et Corneille est Corneille.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="25">
               <p>Un homme libre, et qui n’a point de femme, s’il a quelque esprit ; peut s’élever au-dessus de sa fortune, se mêler dans le monde, et aller de pair avec les plus honnêtes gens. Cela est moins facile à celui qui est engagé : il semble que le mariage met tout le monde dans son ordre.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="26">
               <p>Après le mérite personnel, il faut l’avouer, ce sont les éminentes dignité et les grands titres dont les hommes tirent plus de distinction et plus d’éclat ; et qui ne sait être un Erasme doit penser à être évêque. Quelques-uns, pour étendre leur renommée, entassent sur leurs personnes des pairies, des colliers d’ordre, des primaties, la pourpre, et ils auraient besoin d’une tiare ; mais quel besoin a Trophime d’être cardinal ?</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="27">
               <p></p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="28">
               <p>Un homme à la cour, et souvent à la ville, qui a un long manteau de soie ou de drap de Hollande, une ceinture large et placée haut sur l’estomac, le soulier de maroquin, la calotte de même, d’un beau grain, un collet bien fait et bien empesé, les cheveux arrangés et le teint vermeil, qui avec cela se souvient de quelques distinctions métaphysiques, explique ce que c’est que la lumière de gloire, et sait précisément comment l’on voit Dieu, cela s’appelle un docteur. Une personne humble, qui est ensevelie dans le cabinet, qui a médité, cherché, consulté, confronté, lu ou écrit pendant toute sa vie, est un homme docte.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="29">
               <p>Chez nous le soldat est brave, et l’homme de robe est savant ; nous n’allons pas plus loin. Chez les Romains l’homme de robe était brave, et le soldat était savant : un Romain était tout ensemble et le soldat et l’homme de robe.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="30">
               <p>l semble que le héros est d’un seul métier, qui est celui de la guerre, et que le grand homme est de tous les métiers, ou de la robe, ou de l’épée, ou du cabinet, ou de la cour : l’un et l’autre mis ensemble ne pèsent pas un homme de bien.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="31">
               <p>Dans la guerre, la distinction entre le héros et le grand homme est délicate : toutes les vertus militaires font l’un et l’autre. Il semble néanmoins que le premier soit jeune, entreprenant, d’une haute valeur, ferme dans les périls, intrépide ; que l’autre excelle par un grand sens, par une vaste prévoyance, par une haute capacité, et par une longue expérience. Peut-être qu’Alexandre n’était qu’un héros, et que César était un grand homme.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="32">
               <p>Aemile était né ce que les plus grands hommes ne deviennent qu’à force de règles, de méditation et d’exercice. Il n’a eu dans ses premières années qu’à remplir des talents qui étaient naturels, et qu’à se livrer à son génie. Il a fait, il a agi, avant que de savoir, ou plutôt il a su ce qu’il n’avait jamais appris. Dirai-je que les jeux de son enfance ont été plusieurs victoires ? Une vie accompagnée d’un extrême bonheur joint à une longue expérience serait illustre par les seules actions qu’il avait achevées dès sa jeunesse. Toutes les occasions de vaincre qui se sont depuis offertes, il les a embrassées ; et celles qui n’étaient pas, sa vertu et son étoile les ont fait naître : admirable même et par les choses qu’il a faites, et par celles qu’il aurait pu faire. On l’a regardé comme un homme incapable de céder à l’ennemi, de plier sous le nombre ou sous les obstacles ; comme une âme du premier ordre, pleine de ressources et de lumières, et qui voyait encore où personne ne voyait plus ; comme celui qui, à la tête des légions, était pour elles un présage de la victoire, et qui valait seul plusieurs légions ; qui était grand dans la prospérité, plus grand quand la fortune lui a été contraire (la levée d’un siège, une retraite, l’ont plus ennobli que ses triomphes ; l’on ne met qu’après les batailles gagnées et les villes prises) ; qui était rempli de gloire et de modestie ; on lui a entendu dire : Je fuyais, avec la même grâce qu’il disait : Nous les battîmes ; un homme dévoué à l’État, à sa famille, au chef de sa famille ; sincère pour Dieu et pour les hommes, autant admirateur du mérite que s’il lui eût été moins propre et moins familier ; un homme vrai, simple, magnanime, à qui il n’a manqué que les moindres vertus.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="33">
               <p>Les enfants des Dieux, pour ainsi dire, se tirent des règles de la nature, et en sont comme l’exception. Ils n’attendent presque rien du temps et des années. Le mérite chez eux devance l’âge. Ils naissent instruits, et ils sont plus tôt des hommes parfaits que le commun des hommes ne sort de l’enfance.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="34">
               <p>Les vues courtes, je veux dire les esprits bornés et resserrés dans leur petite sphère, ne peuvent comprendre cette universalité de talents que l’on remarque quelquefois dans un même sujet : où ils voient l’agréable, ils en excluent le solide ; où ils croient découvrir les grâces du corps, l’agilité, la souplesse, la dextérité, ils ne veulent plus y admettre les dons de l’âme, la profondeur, la réflexion, la sagesse : ils ôtent de l’histoire de Socrate qu’il ait dansé.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="35">
               <p>Il n’y a guère d’homme si accompli et si nécessaire aux siens, qu’il n’ait de quoi se faire moins regretter.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="36">
               <p>Un homme d’esprit et d’un caractère simple et droit peut tomber dans quelque pièce ; il ne pense pas que personne veuille lui en dresser, et le choisir pour être sa dupe : cette confiance le rend moins précautionné, et les mauvais plaisants l’entament par cet endroit. Il n’y a qu’à perdre pour ceux qui en viendraient à une seconde charge : il n’est trompé qu’une fois.</p>
               <p>J’éviterai avec soin d’offenser personne, si je suis équitable ; mais sur toutes choses un homme d’esprit, si j’aime le moins du monde mes intérêts.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="37">
               <p>Il n’y a rien de si délié, de si simple et de si imperceptible, où il n’entre des manières qui nous décèlent. Un sot ni n’entre, ni ne sort, ni ne s’assied, ni ne se lève, ni ne se tait, ni n’est sur ses jambes, comme un homme d’esprit.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="38">
               <p>Je connais Mopse d’une visite qu’il m’a rendue sans me connaître ; il prie des gens qu’il ne connaît point de le mener chez d’autres dont il n’est pas connu ; il écrit à des femmes qu’il connaît de vue. Il s’insinue dans un cercle de personnes respectables, et qui ne savent quel il est, et là, sans attendre qu’on l’interroge, ni sans sentir qu’il interrompt, il parle, et souvent, et ridiculement. Il entre une autre fois dans une assemblée, se place où il se trouve, sans nulle attention aux autres, ni à soi-même ; on l’ôte d’une place destinée à un ministre, il s’assied à celle du duc et pair ; il est là précisément celui dont la multitude rit, et qui seul est grave et ne rit point. Chassez un chien du fauteuil du Roi, il grimpe à la chaire du prédicateur ; il regarde le monde indifféremment, sans embarras, sans pudeur ; il n’a pas, non plus que le sot, de quoi rougir.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="39">
               <p>Celse est d’un rang médiocre, mais des grands le souffrent ; il n’est pas savant, il a relation avec des savants ; il a peu de mérite, mais il connaît des gens qui en ont beaucoup ; il n’est pas habile, mais il a une langue qui peut servir de truchement, et des pieds qui peuvent le porter d’un lieu à un autre. C’est un homme né pour les allées et venues, pour écouter des propositions et les rapporter, pour en faire d’office, pour aller plus loin que sa commission et en être désavoué, pour réconcilier des gens qui se querellent à leur première entrevue ; pour réussir dans une affaire et en manquer mille, pour se donner toute la gloire de la réussite, et pour détourner sur les autres la haine d’un mauvais succès. Il sait les bruits communs, les historiettes de la ville ; il ne fait rien, il dit ou il écoute ce que les autres font, il est nouvelliste ; il sait même le secret des familles : il entre dans de plus hauts mystères : il vous dit pourquoi celui-ci est exilé, et pourquoi on rappelle cet autre ; il connaît le fond et les causes de la brouillerie des deux frères, et de la rupture des deux ministres. N’a-t-il pas prédit aux premiers les tristes suites de leur mésintelligence ? N’a-t-il pas dit de ceux-ci que leur union ne serait pas longue ? N’était-il pas présent à de certaines paroles qui furent dites ? N’entra-t-il pas dans une espèce de négociation ? Le voulut-on croire ? fut-il écouté ? A qui parlez-vous de ces choses ? Qui a eu plus de part que Celse à toutes ces intrigues de cour ? Et si cela n’était ainsi, s’il ne l’avait du moins ou rêvé ou imaginé, songerait-il à vous le faire croire ? aurait-il l’air important et mystérieux d’un homme revenu d’une ambassade ?</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="40">
               <p>Ménippe est l’oiseau paré de divers plumages qui ne sont pas à lui. Il ne parle pas, il ne sent pas ; il répète des sentiments et des discours, se sert même si naturellement de l’esprit des autres qu’il y est le premier trompé, et qu’il croit souvent dire son goût ou expliquer sa pensée, lorsqu’il n’est que l’écho de quelqu’un qu’il vient de quitter. C’est un homme qui est de mise un quart d’heure de suite, qui le moment d’après baisse, dégénère, perd le peu de lustre qu’un peu de mémoire lui donnait, et montre la corde. Lui seul ignore combien il est au-dessous du sublime et de l’héroïque ; et, incapable de savoir jusqu’où l’on peut avoir de l’esprit, il croit naïvement que ce qu’il en a est tout ce que les hommes en sauraient avoir : aussi a-t-il l’air et le maintien de celui qui n’a rien à désirer sur ce chapitre, et qui ne porte envie à personne. Il se parle souvent à soi-même, et il ne s’en cache pas, ceux qui passent le voient, et qu’il semble toujours prendre un parti, ou décider qu’une telle chose est sans réplique. Si vous le saluez quelquefois, c’est le jeter dans l’embarras de savoir s’il doit rendre le salut ou non ; et pendant qu’il délibère, vous êtes déjà hors de portée. Sa vanité l’a fait honnête homme, l’a mis au-dessus de lui-même, l’a fait devenir ce qu’il n’était pas. L’on juge, en le voyant, qu’il n’est occupé que de sa personne ; qu’il sait que tout lui sied bien, et que sa parure est assortie ; qu’il croit que tous les yeux sont ouverts sur lui, et que les hommes se relayent pour le contempler.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="41">
               <p>Celui qui, logé chez soi dans un palais, avec deux appartements pour les deux saisons, vient coucher au Louvre dans un entre-sol n’en use pas ainsi par modestie ; cet autre qui, pour conserver une taille fine, s’abstient du vin et ne fait qu’un seul repas n’est ni sobre ni tempérant ; et d’un troisième qui, importuné d’un ami pauvre, lui donne enfin quelque secours, l’on dit qu’il achète son repos, et nullement qu’il est libéral. Le motif seul fait le mérite des actions des hommes, et le désintéressement y met la perfection.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="42">
               <p>La fausse grandeur est farouche et inaccessible : comme elle sent son faible, elle se cache, ou du moins ne se montre pas de front, et ne se fait voir qu’autant qu’il faut pour imposer et ne paraître point ce qu’elle est, je veux dire une vraie petitesse. La véritable grandeur est libre, douce, familière, populaire ; elle se laisse toucher et manier, elle ne perd rien à être vue de près ; plus on la connaît, plus on l’admire. Elle se courbe par bonté vers ses inférieurs, et revient sans effort dans son naturel ; elle s’abandonne quelquefois, se néglige, se relâche de ses avantages, toujours en pouvoir de les reprendre et de les faire valoir ; elle rit, joue et badine, mais avec dignité ; on l’approche tout ensemble avec liberté et avec retenue. Son caractère est noble et facile, inspire le respect et la confiance, et fait que les princes nous paraissent grands et très grands, sans nous faire sentir que nous sommes petits.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="43">
               <p>Le sage guérit de l’ambition par l’ambition même ; il tend à de si grandes choses, qu’il ne peut se borner à ce qu’on appelle des trésors, des postes, la fortune et la faveur : il ne voit rien dans de si faibles avantages qui soit assez bon et assez solide pour remplir son cœur, et pour mériter ses soins et ses désirs ; il a même besoin d’efforts pour ne les pas trop dédaigner. Le seul bien capable de le tenter est cette sorte de gloire qui devrait naître de la vertu toute pure et toute simple ; mais les hommes ne l’accordent guère, et il s’en passe.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="44">
               <p>Celui-là est bon qui fait du bien aux autres ; s’il souffre pour le bien qu’il fait, il est très bon ; s’il souffre de ceux à qui il a fait ce bien, il a une si grande bonté qu’elle ne peut être augmentée que dans le cas où ses souffrances viendraient à croître ; et s’il en meurt, sa vertu ne saurait aller plus loin : elle est héroïque, elle est parfaite.</p>
            </div2>
                       </div1>
           
         <div1 type="chapter" n="3">
            <head>Des Femmes</head>
            <div2 type="section" n="1">

               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>1 Les hommes et les femmes conviennent rarement sur le
                        mérite d’une femme : leurs intérêts sont trop différents. Les femmes ne se
                        plaisent point les unes aux autres par les mêmes agréments qu’elles plaisent
                        aux hommes : mille manières qui allument dans ceux-ci les grandes passions,
                        forment entre elles l’aversion et l’antipathie.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="2">

               <app>
                  <rdg>Hello!</rdg>
                  <rdg wit="edition1"><p>2 Il y a dans quelques femmes une grandeur artificielle,
                        attachée au mouvement des yeux, à un air de tête, aux façons de marcher, et
                        qui ne va pas plus loin ; un esprit éblouissant qui impose, et que l’on
                        n’estime que parce qu’il n’est pas approfondi. Il y a dans quelques autres
                        une grandeur simple, naturelle, indépendante du geste et de la démarche, qui
                        a sa source dans le cœur, et qui est comme une suite de leur haute naissance
                        ; un mérite paisible, mais solide, accompagné de mille vertus qu’elles ne
                        peuvent couvrir de toute leur modestie, qui échappent, et qui se montrent à
                        ceux qui ont des yeux.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="3">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>3 J’ai vu souhaiter d’être fille, et une belle fille,
                        depuis treize ans jusques à vingt-deux, et après cet âge, de devenir un
                        homme.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="4">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>4 (IV) Quelques jeunes personnes ne connaissent point assez
                        les avantages d’une heureuse nature, et combien il leur serait utile de s’y
                        abandonner ; elles affaiblissent ces dons du ciel, si rares et si fragiles,
                        par des manières affectées et par une mauvaise imitation : leur son de voix
                        et leur démarche sont empruntés ; elles se composent, elles se recherchent,
                        regardent dans un miroir si elles s’éloignent assez de leur naturel. Ce
                        n’est pas sans peine qu’elles plaisent moins.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="5">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>5 (VII) Chez les femmes, se parer et se farder n’est pas,
                        je l’avoue, parler contre sa pensée ; c’est plus aussi que le
                        travestissement et la mascarade, où l’on ne se donne point pour ce que l’on
                        paraît être, mais où l’on pense seulement à se cacher et à se faire ignorer
                        : c’est chercher à imposer aux yeux, et vouloir paraître selon l’extérieur
                        contre la vérité ; c’est une espèce de menterie.</p>
                     <p>Il faut juger des femmes depuis la chaussure jusqu’à la coiffure
                        exclusivement, à peu près comme on mesure le poisson entre queue et
                        tête.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="6">
               <app>
                  <rdg wit="edition5"><p>6 (v) Si les femmes veulent seulement être belles à leurs
                        propres yeux et se plaire à elles-mêmes, elles peuvent sans doute, dans la
                        manière de s’embellir, dans le choix des ajustements et de la parure, suivre
                        leur goût et leur caprice ; mais si c’est aux hommes qu’elles désirent de
                        plaire, si c’est pour eux qu’elles se fardent ou qu’elles s’enluminent, j’ai
                        recueilli les voix, et je leur prononce, de la part de tous les hommes ou de
                        la plus grande partie, que le blanc et le rouge les rend affreuses et
                        dégoûtantes ; que le rouge seul les vieillit et les déguise ; qu’ils
                        haïssent autant à les voir avec de la céruse sur le visage, qu’avec de
                        fausses dents en la bouche, et des boules de cire dans les mâchoires ;
                        qu’ils protestent sérieusement contre tout l’artifice dont elles usent pour
                        se rendre laides ; et que, bien loin d’en répondre devant Dieu, il semble au
                        contraire qu’il leur ait réservé ce dernier et infaillible moyen de guérir
                        des femmes. </p></rdg>
               </app>
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>(IV) Si les femmes étaient telles naturellement qu’elles le
                        deviennent par un artifice, qu’elles perdissent en un moment toute la
                        fraîcheur de leur teint, qu’elles eussent le visage aussi allumé et aussi
                        plombé qu’elles se le font par le rouge et par la peinture dont elles se
                        fardent, elles seraient inconsolables. </p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="7">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>7 (VII) Une femme coquette ne se rend point sur la passion
                        de plaire, et sur l’opinion qu’elle a de sa beauté : elle regarde le temps
                        et les années comme quelque chose seulement qui ride et qui enlaidit les
                        autres femmes ; elle oublie du moins que l’âge est écrit sur le visage. La
                        même parure qui a autrefois embelli sa jeunesse, défigure enfin sa personne,
                        éclaire les défauts de sa vieillesse. La mignardise et l’affectation
                        l’accompagnent dans la douleur et dans la fièvre : elle meurt parée et en
                        rubans de couleur. </p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="8">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>8 (VII) Lise entend dire d’une autre coquette qu’elle se
                        moque de se piquer de jeunesse, et de vouloir user d’ajustements qui ne
                        conviennent plus à une femme de quarante ans. Lise les a accomplis ; mais
                        les années pour elle ont moins de douze mois, et ne la vieillissent point :
                        elle le croit ainsi, et pendant qu’elle se regarde au miroir, qu’elle met du
                        rouge sur son visage et qu’elle place des mouches, elle convient qu’il n’est
                        pas permis à un certain âge de faire la jeune, et que Clarice en effet, avec
                        ses mouches et son rouge, est ridicule. </p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="9">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>9 (IV) Les femmes se préparent pour leurs amants, si elles
                        les attendent ; mais si elles en sont surprises, elles oublient à leur
                        arrivée l’état où elles se trouvent ; elles ne se voient plus. Elles ont
                        plus de loisir avec les indifférents ; elles sentent le désordre où elles
                        sont, s’ajustent en leur présence, ou disparaissent un moment, et reviennent
                        parées.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="10">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>Un beau visage est le plus beau de tous les spectacles ; et l’harmonie la
                        plus douce est le son de voix de celle que l’on aime. </p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="11">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>II (IV) L’agrément est arbitraire la beauté est quelque
                        chose de plus réel et de plus indépendant du goût et de l’opinion.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="12">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>I2 L’on peut être touché de certaines beautés si parfaites et d’un mérite si
                        éclatant, que l’on se borne à les voir et à leur parler.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="13">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>Une belle femme qui a les qualités d’un honnête homme est ce qu’il y a au
                        monde d’un commerce plus délicieux : l’on trouve en elle tout le mérite des
                        deux sexes.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="14">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>Il échappe à une jeune personne de petites choses qui persuadent beaucoup,
                        et qui flattent sensiblement celui pour qui elles sont faites. Il n’échappe
                        presque rien aux hommes ; leurs caresses sont volontaires ; ils parlent, ils
                        agissent, ils sont empressés, et persuadent moins.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="15">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>I5 (IV) Le caprice est dans les femmes tout proche de la
                        beauté, pour être son contre-poison, et afin qu’elle nuise moins aux hommes,
                        qui n’en guériraient pas sans remède.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="16">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>I6Les femmes s’attachent aux hommes par les faveurs qu’elles leur accordent
                        : les hommes guérissent par ces mêmes faveurs.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="17">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>I7Une femme oublie d’un homme qu’elle n’aime plus jusques aux faveurs qu’il
                        a reçues d’elle.</p></rdg>
               </app>

            </div2>
            <div2 type="section" n="18">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>18 Une femme qui n’a qu’un galant croit n’être point
                        coquette ; celle qui a plusieurs galants croit n’être que
                        coquette.</p><p>Telle femme évite d’être coquette par un ferme attachement à
                        un seul, qui passe pour folle par son mauvais choix.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="19">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>I9 (IV) Un ancien galant tient à si peu de chose, qu’il
                        cède à un nouveau mari ; et celui-ci dure si peu, qu’un nouveau galant qui
                        survient lui rend le change. </p>
                     <p>Un ancien galant craint ou méprise un nouveau rival, selon le caractère de
                        la personne qu’il sert. </p>
                     <p>Il ne manque souvent à un ancien galant, auprès d’une femme qui l’attache,
                        que le nom de mari : c’est beaucoup, et il serait mille fois perdu sans
                        cette circonstance.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="20">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>20 (IV) Il semble que la galanterie dans une femme ajoute à
                        la coquetterie. Un homme coquet au contraire est quelque chose de pire qu’un
                        homme galant. L’homme coquet et la femme galante vont assez de
                     pair.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="21">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>Il y a peu de galanteries secrètes. Bien des femmes ne sont pas mieux
                        désignées par le nom de leurs maris que par celui de leurs amants.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="22">
               <app>
                  <rdg wit="edition5"><p>22 (V) Une femme galante veut qu’on l’aime ; il suffit à
                        une coquette d’être trouvée aimable et de passer pour belle. Celle-là
                        cherche à engager ; celle-ci se contente de plaire. La première passe
                        successivement d’un engagement à un autre ; la seconde a plusieurs
                        amusements tout à la fois. Ce qui domine dans l’une, c’est la passion et le
                        plaisir ; et dans l’autre, c’est la vanité et la légèreté. La galanterie est
                        un faible du cœur, ou peut-être un vice de la complexion ; la coquetterie
                        est un dérèglement de l’esprit. La femme galante se fait craindre et la
                        coquette se fait haïr. L’on peut tirer de ces deux caractères de quoi en
                        faire un troisième, le pire de tous.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="23">
               <app>
                  <rdg wit="edition5"><p>23 (V) Une femme faible est celle à qui l’on reproche une
                        faute qui se la reproche à elle-même ; dont le cœur combat la raison ; qui
                        veut guérir, qui ne guérira point, ou bien tard.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="24">
               <app>
                  <rdg wit="edition5"><p>24 (V) Une femme inconstante est celle qui n’aime plus ;
                        une légère, celle qui déjà en aime un autre ; une volage, celle qui ne sait
                        si elle aime et ce qu’elle aime ; une indifférente, celle qui n’aime
                        rien.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="25">
               <app>
                  <rdg wit="edition5"><p>25 (V) La perfidie, si je l’ose dire, est un mensonge de
                        toute la personne : c’est dans une femme l’art de placer un mot ou une
                        action qui donne le change, et quelquefois de mettre en œuvre des serments
                        et des promesses qui ne lui coûtent pas plus à faire qu’à violer.</p>
                     <p>Une femme infidèle, si elle est connue pour telle de la personne intéressée,
                        n’est qu’infidèle : s’il la croit fidèle, elle est perfide.</p>
                     <p> On tire ce bien de la perfidie des femmes, qu’elle guérit de la
                        jalousie.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="26">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>Quelques femmes ont dans le cours de leur vie un double engagement à
                        soutenir, également difficile à rompre et à dissimuler ; il ne manque à l’un
                        que le contrat, et à l’autre que le cœur.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="27">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p> A juger de cette femme par sa beauté, sa jeunesse, sa
                        fierté et ses dédains, il n’y a personne qui doute que ce ne soit un héros
                        qui doive un jour la charmer. Son choix est fait : c’est un petit monstre
                        qui manque d’esprit.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="28">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>Il y a des femmes déjà flétries, qui par leur complexion ou par leur mauvais
                        caractère sont naturellement la ressource des jeunes gens qui n’ont pas
                        assez de bien. Je ne sais qui est plus à plaindre, ou d’une femme avancée en
                        âge qui a besoin d’un cavalier, ou d’un cavalier qui a besoin d’une
                        vieille.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="29">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>29 (IV) Le rebut de la cour est reçu à la ville dans une
                        ruelle, où il défait le magistrat même en cravate et en habit gris, ainsi
                        que le bourgeois en baudrier, les écarte et devient maître de la place : il
                        est écouté, il est aimé ; on ne tient guère plus d’un moment contre une
                        écharpe d’or et une plume blanche, contre un homme qui parle au Roi et voit
                        les ministres. Il fait des jaloux et des jalouses : on l’admire, il fait
                        envie : à quatre lieues de là, il fait pitié. </p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="30">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>Un homme de la ville est pour une femme de province ce qu’est pour une femme
                        de ville un homme de la cour.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="31">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>3I A un homme vain, indiscret, qui est grand parleur et mauvais plaisant,
                        qui parle de soi avec confiance et des autres avec mépris, impétueux,
                        altier, entreprenant, sans mœurs ni probité, de nul jugement et d’une
                        imagination très libre, il ne lui manque plus, pour être adoré de bien des
                        femmes, que de beaux traits et la taille belle.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="32">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>32 Est-ce en vue du secret, ou par un goût hypocondre, que
                        cette femme aime un valet, cette autre un moine, et Dorinne son médecin
                        ?</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="33">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>33 (VII) Roscius entre sur la scène de bonne grâce : oui,
                        Lélie ; et j’ajoute encore qu’il a les jambes bien tournées, qu’il joue
                        bien, et de longs rôles, et que pour déclamer parfaitement il ne lui manque,
                        comme on le dit, que de parler avec la bouche ; mais est-il le seul qui ait
                        de l’agrément dans ce qu’il fait ? et ce qu’il fait, est-ce la chose la plus
                        noble et la plus honnête que l’on puisse faire ? Roscius d’ailleurs ne peut
                        être à vous, il est à une autre ; et quand cela ne serait pas ainsi, il est
                        retenu : Claudie attend, pour l’avoir, qu’il se soit dégoûté de Messaline.
                        Prenez Bathylle, Lélie : où trouverez-vous, je ne dis pas dans l’ordre des
                        chevaliers, que vous dédaignez, mais même parmi les farceurs un jeune homme
                        qui s’élève si haut en dansant, et qui passe mieux la capriole ?
                        Voudriez-vous le sauteur Cobus, qui, jetant ses pieds en avant, tourne une
                        fois en l’air avant que de tomber à terre ? Ignorez-vous qu’il n’est plus
                        jeune ? Pour Bathylle, dites-vous, la presse y est trop grande, et il refuse
                        plus de femmes qu’il n’en agrée ; mais vous avez Dracon, le joueur de flûte
                        : nul autre de son métier n’enfle plus décemment ses joues en soufflant dans
                        le hautbois ou le flageolet, car c’est une chose infinie que le nombre des
                        instruments qu’il fait parler ; plaisant d’ailleurs, il fait rire jusqu’aux
                        enfants et aux femmelettes. Qui mange et qui boit mieux que Dracon en un
                        seul repas ? Il enivre toute une compagnie, et il se rend le dernier. Vous
                        soupirez, Lélie : est-ce que Dracon aurait fait un choix, ou que
                        malheureusement on vous aurait prévenue ? Se serait-il enfin engagé à
                        Césonie, qui l’a tant couru, qui lui a sacrifié une si grande foule
                        d’amants, je dirai même toute la fleur des Romains ? à Césonie, qui est
                        d’une famille patricienne, qui est si jeune, si belle, et si sérieuse ? Je
                        vous plains, Lélie, si vous avez pris par contagion ce nouveau goût qu’ont
                        tant de femmes romaines pour ce qu’on appelle des hommes publics, et exposés
                        par leur condition à la vue des autres. Que ferez-vous, lorsque le meilleur
                        en ce genre vous est enlevé ? Il reste encore Bronte, le questionnaire : le
                        peuple ne parle que de sa force et de son adresse ; c’est un jeune homme qui
                        a les épaules larges et la taille ramassée, un nègre d’ailleurs, un homme
                        noir. </p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="34">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>34 Pour les femmes du monde, un jardinier est un jardinier,
                        et un maçon est un maçon ; pour quelques autres plus retirées, un maçon est
                        un homme, un jardinier est un homme. Tout est tentation à qui la
                     craint.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="35">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>35Quelques femmes donnent aux couvents et à leurs amants : galantes et
                        bienfactrices, elles ont jusque dans l’enceinte de l’autel des tribunes et
                        des oratoires où elles lisent des billets tendres, et où personne ne voit
                        qu’elles ne prient point Dieu.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="36">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>36 (VII) Qu’est-ce qu’une femme que l’on dirige ? Est-ce
                        une femme plus complaisante pour son mari, plus douce pour ses domestiques,
                        plus appliquée à sa famille et à ses affaires, plus ardente et plus sincère
                        pour ses amis ; qui soit moins esclave de son humeur, moins attachée à ses
                        intérêts ; qui aime moins les commodités de la vie ; je ne dis pas qui fasse
                        des largesses à ses enfants qui sont déjà riches, mais qui, opulente
                        elle-même et accablée du superflu, leur fournisse le nécessaire, et leur
                        rende au moins la justice qu’elle leur doit ; qui soit plus exempte d’amour
                        de soi-même et d’éloignement pour les autres ; qui soit plus libre de tous
                        attachements humains ? "Non, dites-vous, ce n’est rien de toutes ces
                        choses." J’insiste, et je vous demande : "Qu’est-ce donc qu’une femme que
                        l’on dirige ? " Je vous entends, c’est une femme qui a un
                     directeur.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="37">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>37Si le confesseur et le directeur ne conviennent point sur une règle de
                        conduite, qui sera le tiers qu’une femme prendra pour sur-arbitre
                     ?</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="38">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>38 (I) Le capital pour une femme n’est pas d’avoir un
                        directeur, mais de vivre si uniment qu’elle s’en puisse passer.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="39">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>Si une femme pouvait dire à son confesseur, avec ses autres faiblesses,
                        celles qu’elle a pour son directeur ; et le temps qu’elle perd dans son
                        entretien, peut-être lui serait-il donné pour pénitence d’y
                     renoncer.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="40">
               <app>
                  <rdg wit="edition5"><p>40 (V) Je voudrais qu’il me fût permis de crier de toute ma
                        force à ces hommes saints qui ont été autrefois blessés des femmes : "Fuyez
                        les femmes, ne les dirigez point, laissez à d’autres le soin de leur
                        salut."</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="41">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>4IC’est trop contre un mari d’être coquette et dévote ; une femme devrait
                        opter.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="42">
               <app>
                  <rdg wit="edition6"><p>42 (VI) J’ai différé à le dire, et j’en ai souffert ; mais
                        enfin il m’échappe, et j’espère même que ma franchise sera utile à celles
                        qui n’ayant pas assez d’un confesseur pour leur conduite, n’usent d’aucun
                        discernement dans le choix de leurs directeurs. Je ne sors pas d’admiration
                        et d’étonnement à la vue de certains personnages que je ne nomme point ;
                        j’ouvre de fort grands yeux sur eux ; je les contemple : ils parlent, je
                        prête l’oreille ; je m’informe, on me dit des faits, je les recueille ; et
                        je ne comprends pas comment des gens en qui je crois voir toutes choses
                        diamétralement opposées au bon esprit, au sens droit, à l’expérience des
                        affaires du monde, à la connaissance de l’homme, à la science de la religion
                        et des mœurs, présument que Dieu doive renouveler en nos jours la merveille
                        de l’apostolat, et faire un miracle en leurs personnes, en les rendant
                        capables, tout simples et petits esprits qu’ils sont, du ministère des âmes,
                        celui de tous le plus délicat et le plus sublime ; et si au contraire ils se
                        croient nés pour un emploi si relevé, si difficile, et accordé à si peu de
                        personnes, et qu’ils se persuadent de ne faire en cela qu’exercer leurs
                        talents naturels et suivre une vocation ordinaire, je le comprends encore
                        moins.</p>
                     <p>Je vois bien que le goût qu’il y a à devenir le dépositaire du secret des
                        familles, à se rendre nécessaire pour les réconciliations, à procurer des
                        commissions ou à placer des domestiques, à trouver toutes les portes
                        ouvertes dans les maisons des grands, à manger souvent à de bonnes tables, à
                        se promener en carrosse dans une grande ville, et à faire de délicieuses
                        retraites à la campagne, à voir plusieurs personnes de nom et de distinction
                        s’intéresser à sa vie et à sa santé, et à ménager pour les autres et pour
                        soi-même tous les intérêts humains, je vois bien, encore une fois, que cela
                        seul a fait imaginer le spécieux et irrépréhensible prétexte du soin des
                        âmes, et semé dans le monde cette pépinière intarissable de
                     directeurs.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="43">
               <app>
                  <rdg wit="edition6"><p>43 (VI) La dévotion vient à quelques-uns, et surtout aux
                        femmes, comme une passion, ou comme le faible d’un certain âge, ou comme un
                        mode qu’il faut suivre. Elles comptaient autrefois une semaine par les jours
                        de jeu, de spectacle, de concert, de mascarade, ou d’un joli sermon : elles
                        allaient le lundi perdre leur argent chez Ismène, le mardi leur temps chez
                        Climène, et le mercredi leur réputation chez Célimène ; elles savaient dès
                        la veille toute la joie qu’elles devaient avoir le jour d’après et le
                        lendemain ; elles jouissaient tout à la fois du plaisir présent et de celui
                        qui ne leur pouvait manquer ; elles auraient souhaité de les pouvoir
                        rassembler tous en un seul jour : c’était alors leur unique inquiétude et
                        tout le sujet de leurs distractions ; et si elles se trouvaient quelquefois
                        à l’Opéra, elles y regrettaient la comédie. Autres temps, autres mœurs :
                        elles outrent l’austérité et la retraite ; elles n’ouvrent plus les yeux qui
                        leur sont donnés pour voir ; elles ne mettent plus leurs sens à aucun usage
                        ; et chose incroyable ! elles parlent peu ; elles pensent encore et assez
                        bien d’elles-mêmes, comme assez mal des autres ; il y a chez elles une
                        émulation de vertu et de réforme qui tient quelque chose de la jalousie ;
                        elles ne haïssent pas de primer dans ce nouveau genre de vie, comme elles
                        faisaient dans celui qu’elles viennent de quitter par politique ou par
                        dégoût. Elles se perdaient gaiement par la galanterie, par la bonne chère et
                        par l’oisiveté ; et elles se perdent tristement par la présomption et par
                        l’envie.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="44">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>44 (VII) Si j’épouse, Hermas, une femme avare, elle ne me
                        ruinera point ; si une joueuse, elle pourra s’enrichir ; si une savante,
                        elle saura m’instruire ; si une prude, elle ne sera point emportée ; si une
                        emportée, elle exercera ma patience ; si une coquette, elle voudra me plaire
                        ; si une galante, elle le sera peut-être jusqu’à m’aimer ; si une dévote,
                        répondez, Hermas, que dois-je attendre de celle qui veut tromper Dieu, et
                        qui se trompe elle-même ?</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="45">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>45 (IV) Une femme est aisée à gouverner, pourvu que ce soit
                        un homme qui s’en donne la peine. Un seul même en gouverne plusieurs ; il
                        cultive leur esprit et leur mémoire, fixe et détermine leur religion ; il
                        entreprend même de régler leur cœur. Elles n’approuvent et ne désapprouvent,
                        ne louent et ne condamnent, qu’après avoir consulté ses yeux et son visage.
                        Il est le dépositaire de leurs joies et de leurs chagrins, de leurs désirs,
                        de leurs jalousies, de leurs haines et de leurs amours il les fait rompre
                        avec leurs galants ; il les brouille et les réconcilie avec leurs maris, et
                        il profite des interrègnes. Il prend soin de leurs affaires, sollicite leurs
                        procès, et voit leurs juges ; il leur donne son médecin, son marchand, ses
                        ouvriers ; il s’ingère de les loger, de les meubler, et il ordonne de leur
                        équipage. On le voit avec elles dans leurs carrosses, dans les rues d’une
                        ville et aux promenades, ainsi que dans leur banc à un sermon, et dans leur
                        loge à la comédie ; il fait avec elles les mêmes visites ; il les accompagne
                        au bain, aux eaux, dans les voyages ; il a le plus commode appartement chez
                        elles à la campagne. Il vieillit sans déchoir de son autorité : un peu
                        d’esprit et beaucoup de temps à perdre lui suffit pour la conserver ; les
                        enfants, les héritiers, la bru, la nièce, les domestiques, tout en dépend.
                        Il a commencé par se faire estimer ; il finit par se faire craindre. Cet ami
                        si ancien, si nécessaire, meurt sans qu’on le pleure ; et dix femmes dont il
                        était le tyran héritent par sa mort de la liberté.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="46">
               <app>
                  <rdg wit="edition5"><p>46 (V) Quelques femmes ont voulu cacher leur conduite sous
                        les dehors de la modestie ; et tout ce que chacune a pu gagner par une
                        continuelle affectation, et qui ne s’est jamais démentie, a été de faire
                        dire de soi : On l’aurait prise pour une vestale.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="47">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>47 (IV) C’est dans les femmes une violente preuve d’une
                        réputation bien nette et bien établie, qu’elle ne soit pas même effleurée
                        par la familiarité de quelques-unes qui ne leur ressemblent point ; et
                        qu’avec toute la pente qu’on a aux malignes explications, on ait recours à
                        une tout autre raison de ce commerce qu’à celle de la convenance des
                        mœurs.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="48">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>48 (VII) Un comique outre sur la scène ses personnages ; un
                        poète charge ses descriptions ; un peintre qui fait d’après nature force et
                        exagère une passion, un contraste, des attitudes ; et celui qui copie, s’il
                        ne mesure au compas les grandeurs et les proportions, grossit ses figures,
                        donne à toutes les pièces qui entrent dans l’ordonnance de son tableau plus
                        de volume que n’en ont celles de l’original : de même la pruderie est une
                        imitation de la sagesse.</p>
                     <p>Il y a une fausse modestie qui est vanité, une fausse gloire qui est
                        légèreté, une fausse grandeur qui est petitesse ; une fausse vertu qui est
                        hypocrisie, une fausse sagesse qui est pruderie. </p>
                     <p>Une femme prude paye de maintien et de parole ; une femme sage paye de
                        conduite. Celle-là suit son humeur et sa complexion, celle-ci sa raison et
                        son cœur. L’une est sérieuse et austère ; l’autre est dans les diverses
                        rencontres précisément ce qu’il faut qu’elle soit. La première cache des
                        faibles sous de plausibles dehors ; la seconde couvre un riche fonds sous un
                        air libre et naturel. La pruderie contraint l’esprit, ne cache ni l’âge ni
                        la laideur ; souvent elle les suppose : la sagesse au contraire pallie les
                        défauts du corps, ennoblit l’esprit, ne rend la jeunesse que plus piquante
                        et la beauté que plus périlleuse.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="49">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>49 (VII) Pourquoi s’en prendre aux hommes de ce que les
                        femmes ne sont pas savantes ? Par quelles lois, par quels édits, par quels
                        rescrits leur a-t-on défendu d’ouvrir les yeux et de lire, de retenir ce
                        qu’elles ont lu, et d’en rendre compte ou dans leur conversation ou par
                        leurs ouvrages ? Ne se sont-elles pas au contraire établies elles-mêmes dans
                        cet usage de ne rien savoir, ou par la faiblesse de leur complexion, ou par
                        la paresse de leur esprit ou par le soin de leur beauté, ou par une certaine
                        légèreté qui les empêche de suivre une longue étude, ou par le talent et le
                        génie qu’elles ont seulement pour les ouvrages de la main, ou par les
                        distractions que donnent les détails d’un domestique, ou par un éloignement
                        naturel des choses pénibles et sérieuses, ou par une curiosité toute
                        différente de celle qui contente l’esprit, ou par un tout autre goût que
                        celui d’exercer leur mémoire ? Mais à quelque cause que les hommes puissent
                        devoir cette ignorance des femmes, ils sont heureux que les femmes, qui les
                        dominent d’ailleurs par tant d’endroits, aient sur eux cet avantage de
                        moins.</p>
                     <p>On regarde une femme savante comme on fait une belle arme : elle est ciselée
                        artistement, d’une polissure admirable et d’un travail fort recherché ;
                        c’est une pièce de cabinet, que l’on montre aux curieux, qui n’est pas
                        d’usage, qui ne sert ni à la guerre ni à la chasse, non plus qu’un cheval de
                        manège, quoique le mieux instruit du monde.</p>
                     <p>Si la science et la sagesse se trouvent unies en un même sujet, je ne
                        m’informe plus du sexe, j’admire ; et si vous me dites qu’une femme sage ne
                        songe guère à être savante, ou qu’une femme savante n’est guère sage, vous
                        avez déjà oublié ce que vous venez de lire, que les femmes ne sont
                        détournées des sciences que par de certains défauts : concluez donc
                        vous-même que moins elles auraient de ces défauts, plus elles seraient
                        sages, et qu’ainsi une femme sage n’en serait que plus propre à devenir
                        savante, ou qu’une femme savante, n’étant telle que parce qu’elle aurait pu
                        vaincre beaucoup de défauts, n’en est que plus sage.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="50">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>50La neutralité entre des femmes qui nous sont également amies, quoiqu’elles
                        aient rompu pour des intérêts où nous n’avons nulle part, est un point
                        difficile : il faut choisir souvent entre elles, ou les perdre toutes
                        deux.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="51">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>5IIl y a telle femme qui aime mieux son argent que ses amis, et ses amants
                        que son argent.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="52">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>52 Il est étonnant de voir dans le cœur de certaines femmes quelque chose de
                        plus vif et de plus fort que l’amour pour les hommes, je veux dire
                        l’ambition et le jeu : de telles femmes rendent les hommes chastes ; elles
                        n’ont de leur sexe que les habits.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="53">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>53 Les femmes sont extrêmes : elles sont meilleures ou
                        pires que les hommes.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="54">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>54 La plupart des femmes n’ont guère de principes ; elles
                        se conduisent par le cœur, et dépendent pour leurs mœurs de ceux qu’elles
                        aiment.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="55">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>55 (IV) Les femmes vont plus loin en amour que la plupart
                        des hommes ; mais les hommes l’emportent sur elles en amitié. </p>
                     <p>Les hommes sont cause que les femmes ne s’aiment point.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="56">
               <app>
                  <rdg wit="edition5"><p>56 (V) Il y a du péril à contrefaire. Lise, déjà vieille,
                        veut rendre une jeune femme ridicule, et elle-même devient difforme ; elle
                        me fait peur. Elle use pour l’imiter de grimaces et de contorsions : la
                        voilà aussi laide qu’il faut pour embellir celle dont elle se
                     moque.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="57">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>57 (VII) On veut à la ville que bien des idiots et des
                        idiotes aient de l’esprit ; on veut à la cour que bien des gens manquent
                        d’esprit qui en ont beaucoup ; et entre les personnes de ce dernier genre
                        une belle femme ne se sauve qu’à peine avec d’autres femmes.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="58">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>58Un homme est plus fidèle au secret d’autrui qu’au sien propre ; une femme
                        au contraire garde mieux son secret que celui d’autrui.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="59">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>59Il n’y a point dans le cœur d’une jeune personne un si violent amour
                        auquel l’intérêt ou l’ambition n’ajoute quelque chose.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="60">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>60 Il y a un temps où les filles les plus riches doivent
                        prendre parti ; elles n’en laissent guère échapper les premières occasions
                        sans se préparer un long repentir : il semble que la réputation des biens
                        diminue en elles avec celle de leur beauté. Tout favorise au contraire une
                        jeune personne, jusques à l’opinion des hommes, qui aiment à lui accorder
                        tous les avantages qui peuvent la rendre plus souhaitable.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="61">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>6I Combien de filles à qui une grande beauté n’a jamais
                        servi qu’à leur faire espérer une grande fortune !</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="62">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>62 (VII) Les belles filles sont sujettes à venger ceux de
                        leurs amants qu’elles ont maltraités, ou par de laids, ou par de vieux, ou
                        par d’indignes maris.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="63">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>63 (IV) La plupart des femmes jugent du mérite et de la
                        bonne mine d’un homme par l’impression qu’ils font sur elles, et n’accordent
                        presque ni l’un ni l’autre à celui pour qui elles ne sentent rien.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="64">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>64 (IV) Un homme qui serait en peine de connaître s’il
                        change, s’il commence à vieillir, peut consulter les yeux d’une jeune femme
                        qu’il aborde, et le ton dont elle lui parle : il apprendra ce qu’il craint
                        de savoir. Rude école.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="65">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>65 (IV) Une femme qui n’a jamais les yeux que sur une même
                        personne, ou qui les en détourne toujours, fait penser d’elle la même
                        chose.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="66">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>66 (IV) Il coûte peu aux femmes de dire ce qu’elles ne
                        sentent point : il coûte encore moins aux hommes de dire ce qu’ils
                        sentent.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="67">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>67 (I) Il arrive quelquefois qu’une femme cache à un homme
                        toute la passion qu’elle sent pour lui, pendant que de son côté il feint
                        pour elle toute celle qu’il ne sent pas.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="68">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>68L’on suppose un homme indifférent, mais qui voudrait persuader à une femme
                        une passion qu’il ne sent pas ; et l’on demande s’il ne lui serait pas plus
                        aisé d’imposer à celle dont il est aimé qu’à celle qui ne l’aime
                     point.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="69">
               <app>
                  <rdg wit="edition1"><p>69 Un homme peut tromper une femme par un feint
                        attachement, pourvu qu’il n’en ait pas ailleurs un véritable.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="70">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>70 Un homme éclate contre une femme qui ne l’aime plus, et se console ; une
                        femme fait moins de bruit quand elle est quittée, et demeure longtemps
                        inconsolable.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="71">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>7ILes femmes guérissent de leur paresse par la vanité ou par l’amour.</p>
                     <p>(IV) La paresse au contraire dans les femmes vives est le présage de
                        l’amour.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="72">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>72 (IV) Il est fort sûr qu’une femme qui écrit avec
                        emportement est emportée ; il est moins clair qu’elle soit touchée. Il
                        semble qu’une passion vive et tendre est morne et silencieuse ; et que le
                        plus pressant intérêt d’une femme qui n’est plus libre, celui qui l’agite
                        davantage, est moins de persuader qu’elle aime, que de s’assurer si elle est
                        aimée.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="73">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>73 (VII) Glycère n’aime pas les femmes ; elle hait leur
                        commerce et leurs visites, se fait celer pour elles, et souvent pour ses
                        amis, dont le nombre est petit, à qui elle est sévère, qu’elle resserre dans
                        leur ordre, sans leur permettre rien de ce qui passe l’amitié ; elle est
                        distraite avec eux, leur répond par des monosyllabes, et semble chercher à
                        s’en défaire ; elle est solitaire et farouche dans sa maison ; sa porte est
                        mieux gardée et sa chambre plus inaccessible que celles de Monthoron et
                        d’Héniery. Une seule, Corinne, y est attendue, y est reçue, et à toutes les
                        heures ; on l’embrasse à plusieurs reprises ; on croit l’aimer ; on lui
                        parle à l’oreille dans un cabinet où elles sont seules ; on a soi-même plus
                        de deux oreilles pour l’écouter ; on se plaint à elle de tout autre que
                        d’elle ; on lui dit toutes choses, et on ne lui apprend rien : elle a la
                        confiance de tous les deux. L’on voit Glycère en partie carrée au bal, au
                        théâtre dans les jardins publics, sur le chemin de Venouze, où l’on mange
                        les premiers fruits ; quelquefois seule en litière sur la route du grand
                        faubourg, où elle a un verger délicieux, ou à la porte de Canidie, qui a de
                        si beaux secrets, qui promet aux jeunes femmes de secondes noces, qui en dit
                        le temps et les circonstances. Elle paraît ordinairement avec une coiffure
                        plate et négligée, en simple déshabillé, sans corps et avec des mules : elle
                        est belle en cet équipage, et il ne lui manque que de la fraîcheur. On
                        remarque néanmoins sur elle une riche attache, qu’elle dérobe avec soin aux
                        yeux de son mari. Elle le flatte, elle le caresse ; elle invente tous les
                        jours pour lui de nouveaux noms ; elle n’a pas d’autre lit que celui de ce
                        cher époux, et elle ne veut pas découcher. Le matin, elle se partage entre
                        sa toilette et quelques billets qu’il faut écrire. Un affranchi vient lui
                        parler en secret ; c’est Parménon, qui est favori, qu’elle soutient contre
                        l’antipathie du maître et la jalousie des domestiques. Qui à la vérité fait
                        mieux connaître des intentions, et rapporte mieux une réponse que Parménon ?
                        qui parle moins de ce qu’il faut taire ? qui sait ouvrir une porte secrète
                        avec moins de bruit ? qui conduit plus adroitement par le petit escalier ?
                        qui fait mieux sortir par où l’on est entré ?</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="74">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>74Je ne comprends pas comment un mari qui s’abandonne à son humeur et à sa
                        complexion, qui ne cache aucun de ses défauts, et se montre au contraire par
                        ses mauvais endroits, qui est avare, qui est trop négligé dans son
                        ajustement, brusque dans ses réponses, incivil, froid et taciturne, peut
                        espérer de défendre le cœur d’une jeune femme contre les entreprises de son
                        galant, qui emploie la parure et la magnificence, la complaisance, les
                        soins, l’empressement, les dons, la flatterie.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="75">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>75 (VII) Un mari n’a guère un rival qui ne soit de sa main,
                        et comme un présent qu’il a autrefois fait à sa femme. Il le loue devant
                        elle de ses belles dents et de sa belle tête ; il agrée ses soins ; il
                        reçoit ses visites ; et après ce qui lui vient de son cru, rien ne lui
                        paraît de meilleur goût que le gibier et les truffes que cet ami lui envoie.
                        Il donne à souper, et il dit aux conviés : "Goûtez bien cela ; il est de
                        Léandre, et il ne me coûte qu’un grand merci."</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="76">
               <app>
                  <rdg wit="edition6"><p>76 (VI) Il y a telle femme qui anéantit ou qui enterre son
                        mari au point qu’il n’en est fait dans le monde aucune mention : vit-il
                        encore ? ne vit-il plus ? on en doute. Il ne sert dans sa famille qu’à
                        montrer l’exemple d’un silence timide et d’une parfaite soumission. Il ne
                        lui est dû ni douaire ni conventions ; mais à cela près, et qu’il n’accouche
                        pas, il est la femme, et elle le mari. Ils passent les mois entiers dans une
                        même maison sans le moindre danger de se rencontrer ; il est vrai seulement
                        qu’ils sont voisins. Monsieur paye le rôtisseur et le cuisinier, et c’est
                        toujours chez Madame qu’on a soupé. Ils n’ont souvent rien de commun, ni le
                        lit, ni la table, pas même le nom : ils vivent à la romaine ou à la grecque
                        ; chacun a le sien ; et ce n’est qu’avec le temps, et après qu’on est initié
                        au jargon d’une ville, qu’on sait enfin que M. B… est publiquement depuis
                        vingt années le mari de Mme L…</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="77">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>77 (VII) Telle autre femme, à qui le désordre manque pour
                        mortifier son mari, y revient par sa noblesse et ses alliances, par la riche
                        dot qu’elle a apportée, par les charmes de sa beauté, par son mérite, par ce
                        que quelques-uns appellent vertu.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="78">
               <app>
                  <rdg wit="edition7"><p>78 (VII) Il y a peu de femmes si parfaites, qu’elles
                        empêchent un mari de se repentir du moins une fois le jour d’avoir une
                        femme, ou de trouver heureux celui qui n’en a point.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="79">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>79 (IV) Les douleurs muettes et stupides sont hors d’usage
                        : on pleure, on récite, on répète, on est si touchée de la mort de son mari,
                        qu’on n’en oublie pas la moindre circonstance.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="80">
               <app>
                  <rdg wit="edition1">
                     <p>80 Ne pourrait-on point découvrir l’art de se faire aimer de sa femme
                     ?</p></rdg>
               </app>
            </div2>
            <div2 type="section" n="81">
               <app>
                  <rdg wit="edition4"><p>8I (IV) Une femme insensible est celle qui n’a pas encore
                        vu celui qu’elle doit aimer.</p>
                     <p>Il y avait à Smyrne une très belle fille qu’on appelait Emire, et qui était
                        moins connue dans toute la ville par sa beauté que par la sévérité de ses
                        mœurs, et surtout par l’indifférence qu’elle conservait pour tous les
                        hommes, qu’elle voyait, disait-elle, sans aucun péril, et sans d’autres
                        dispositions que celles où elle se trouvait pour ses amies ou pour ses
                        frères. Elle ne croyait pas la moindre partie de toutes les folies qu’on
                        disait que l’amour avait fait faire dans tous les temps ; et celles qu’elle
                        avait vues elle-même, elle ne les pouvait comprendre : elle ne connaissait
                        que l’amitié. Une jeune et charmante personne, à qui elle devait cette
                        expérience la lui avait rendue si douce qu’elle ne pensait qu’à la faire
                        durer, et n’imaginait pas par quel autre sentiment elle pourrait jamais se
                        refroidir sur celui de l’estime et de la confiance, dont elle était si
                        contente. Elle ne parlait que d’Euphrosyne : c’était le nom de cette fidèle
                        amie, et tout Smyrne ne parlait que d’elle et d’Euphrosyne leur amitié
                        passait en proverbe. Emire avait deux frères qui étaient jeunes, d’une
                        excellente beauté, et dont toutes les femmes de la ville étaient éprises ;
                        et il est vrai qu’elle les aima toujours comme une sœur aime ses frères. Il
                        y eut un prêtre de Jupiter, qui avait accès dans la maison de son père, à
                        qui elle plut, qui osa le lui déclarer, et ne s’attira que du mépris. Un
                        vieillard, qui, se confiant en sa naissance et en ses grands biens, avait eu
                        la même audace, eut aussi la même aventure. Elle triomphait cependant ; et
                        c’était jusqu’alors au milieu de ses frères, d’un prêtre et d’un vieillard,
                        qu’elle se disait insensible. Il sembla que le ciel voulut l’exposer à de
                        plus fortes épreuves, qui ne servirent néanmoins qu’à la rendre plus vaine,
                        et qu’à l’affermir dans la réputation d’une fille que l’amour ne pouvait
                        toucher. De trois amants que ses charmes lui acquirent successivement, et
                        dont elle ne craignit pas de voir toute la passion, le premier, dans un
                        transport amoureux, se perça le sein à ses pieds ; le second, plein de
                        désespoir de n’être pas écouté, alla se faire tuer à la guerre de Crète et
                        le troisième mourut de langueur et d’insomnie. Celui qui les devait venger
                        n’avait pas encore paru. Ce vieillard qui avait été si malheureux dans ses
                        amours s’en était guéri par des réflexions sur son âge et sur le caractère
                        de la personne à qui il voulait plaire : il désira de continuer de la voir,
                        et elle le souffrit. Il lui amena un jour son fils, qui était jeune, d’une
                        physionomie agréable, et qui avait une taille fort noble. Elle le vit avec
                        intérêt ; et comme il se tut beaucoup en la présence de son père, elle
                        trouva qu’il n’avait pas assez d’esprit, et désira qu’il en eût eu
                        davantage. Il la vit seul, parla assez, et avec esprit ; mais comme il la
                        regarda peu, et qu’il parla encore moins d’elle et de sa beauté, elle fut
                        surprise et comme indignée qu’un homme si bien fait et si spirituel ne fût
                        pas galant. Elle s’entretint de lui avec son amie, qui voulut le voir. Il
                        n’eut des yeux que pour Euphrosyne, il lui dit qu’elle était belle ; et
                        Emire si indifférente, devenue jalouse, comprit que Ctésiphon était persuadé
                        de ce qu’il disait, et que non seulement était galant, mais même qu’il était
                        tendre. Elle se trouva depuis ce temps moins libre avec son amie. Elle
                        désira de les voir ensemble une seconde fois pour être plus éclaircie ; et
                        une seconde entrevue lui fit voir encore plus qu’elle ne craignait de voir,
                        et changea ses soupçons en certitude. Elle s’éloigne d’Euphrosyne, ne lui
                        connaît plus le mérite qui l’avait charmée, perd le goût de sa conversation
                        ; elle ne l’aime plus ; et ce changement lui fait sentir que l’amour dans
                        son cœur a pris la place de l’amitié. Ctésiphon et Euphrosyne se voient tous
                        les jours, s’aiment, songent à s’épouser, s’épousent. La nouvelle s’en
                        répand par toute la ville ; et l’on publie que deux personnes enfin ont eu
                        cette joie si rare de se marier à ce qu’ils aimaient. Emire l’apprend, et
                        s’en désespère. Elle ressent tout son amour : elle recherche Euphrosyne pour
                        le seul plaisir de revoir Ctésiphon ; mais ce jeune mari est encore l’amant
                        de sa femme, et trouve une maîtresse dans une nouvelle épouse ; il ne voit
                        dans Emire que l’amie d’une personne qui lui est chère. Cette fille
                        infortunée perd le sommeil, et ne veut plus manger : elle s’affaiblit ; son
                        esprit s’égare ; elle prend son frère pour Ctésiphon, et elle lui parle
                        comme à un amant ; elle se détrompe, rougit de son égarement ; elle retombe
                        bientôt dans de plus grands, et n’en rougit plus ; elle ne les connaît plus.
                        Alors elle craint les hommes ; mais trop tard : c’est sa folie. Elle a des
                        intervalles où sa raison lui revient, et où elle gémit de la retrouver. La
                        jeunesse de Smyrne, qui l’a vue si fière et si insensible, trouve que les
                        Dieux l’ont trop punie.</p></rdg>
               </app>
            </div2>
         </div1>
         
         <div1 type="chapter" n="4">
            <head>Du Coeur</head>
            <div2 type="section" n="1">
               <p>Il y a un goût dans la pure amitié où ne peuvent atteindre ceux qui sont nés médiocres.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="2">
               <p>L’amitié peut subsister entre des gens de différents sexes, exempte même de toute grossièreté. Une femme cependant regarde toujours un homme comme un homme ; et réciproquement un homme regarde une femme comme une femme. Cette liaison n’est ni passion ni amitié pure : elle fait une classe à part.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="3">
               <p>L’amour naît brusquement, sans autre réflexion, par tempérament ou par faiblesse : un trait de beauté nous fixe, nous détermine. L’amitié au contraire se forme peu à peu, avec le temps, par la pratique, par un long commerce. Combien d’esprit, de bonté de cœur, d’attachement, de services et de complaisance dans les amis, pour faire en plusieurs années bien moins que ne fait quelquefois en un moment un beau visage ou une belle main !</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="4">
               <p>Le temps, qui fortifie les amitiés, affaiblit l’amour.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="5">
               <p>Tant que l’amour dure, il subsiste de soi-même, et quelquefois par les choses qui semblent le devoir éteindre, par les caprices, par les rigueurs, par l’éloignement, par la jalousie. L’amitié au contraire a besoin de secours : elle périt faute de soins, de confiance et de complaisance.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="6">
               <p>Il est plus ordinaire de voir un amour extrême qu’une parfaite amitié.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="7">
               <p>L’amour et l’amitié s’excluent l’un l’autre.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="8">
               <p>Celui qui a eu l’expérience d’un grand amour néglige l’amitié ; et celui qui est épuisé sur l’amitié n’a encore rien fait pour l’amour.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="9">
               <p>L’amour commence par l’amour ; et l’on ne saurait passer de la plus forte amitié qu’à un amour faible.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="10">
               <p>Rien ne ressemble mieux à une vive amitié, que ces liaisons que l’intérêt de notre amour nous fait cultiver.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="11">
               <p>L’on n’aime bien qu’une seule fois : c’est la première ; les amours qui suivent sont moins involontaires.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="12">
               <p>L’amour qui naît subitement est le plus long à guérir.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="13">
               <p>L’amour qui croît peu à peu et par degrés ressemble trop à l’amitié pour être une passion violente.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="14">
               <p>Celui qui aime assez pour vouloir aimer un million de fois plus qu’il ne fait, ne cède en amour qu’à celui qui aime plus qu’il ne voudrait.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="15">
               <p>Si j’accorde que dans la violence d’une grande passion on peut aimer quelqu’un plus que soi-même, à qui ferai-je plus de plaisir, ou à ceux qui aiment, ou à ceux qui sont aimés ?</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="16">
               <p>Les hommes souvent veulent aimer, et ne sauraient y réussir : ils cherchent leur défaite sans pouvoir la rencontrer, et, si j’ose ainsi parler, ils sont contraints de demeurer libres.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="17">
               <p>Ceux qui s’aiment d’abord avec la plus violente passion contribuent bientôt chacun de leur part à s’aimer moins, et ensuite à ne s’aimer plus. Qui, d’un homme ou d’une femme, met davantage du sien dans cette rupture, il n’est pas aisé de le décider. Les femmes accusent les hommes d’être volages, et les homme disent qu’elles sont légères.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="18">
               <p>Quelque délicat que l’on soit en amour, on pardonne plus de fautes que dans l’amitié.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="19">
               <p>C’est une vengeance douce à celui qui aime beaucoup de faire, par tout son procédé, d’une personne ingrate une très ingrate.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="20">
               <p>Il est triste d’aimer sans une grande fortune, et qui nous donne les moyens de combler ce que l’on aime, et le rendre si heureux qu’il n’ait plus de souhaits à faire.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="21">
               <p>S’il se trouve une femme pour qui l’on ait eu une grande passion et qui ait été indifférente, quelques importants services qu’elle nous rende dans la suite de notre vie, l’on court un grand risque d’être ingrat.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="22">
               <p>Une grande reconnaissance emporte avec soi beaucoup de goût et d’amitié pour la personne qui nous oblige.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="23">
               <p>Etre avec des gens qu’on aime, cela suffit ; rêver, leur parler, ne leur parler point, penser à eux, penser à des choses plus indifférentes, mais auprès d’eux, tout est égal.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="24">
               <p>Il n’y a pas si loin de la haine à l’amitié que de l’antipathie.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="25">
               <p>Il semble qu’il est moins rare de passer de l’antipathie à l’amour qu’à l’amitié.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="26">
               <p>L’on confie son secret dans l’amitié ; mais il échappe dans l’amour.</p>
               <p>L’on peut avoir la confiance de quelqu’un sans en avoir le cœur. Celui qui a le cœur n’a pas besoin de révélation ou de confiance ; tout lui est ouvert.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="27">
               <p>L’on ne voit dans l’amitié que les défauts qui peuvent nuire à nos amis. L’on ne voit en amour de défauts dans ce qu’on aime que ceux dont on souffre soi-même.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="28">
               <p>Il n’y a qu’un premier dépit en amour, comme la première faute dans l’amitié, dont on puisse faire un bon usage.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="29">
               <p>Il semble que, s’il y a un soupçon injuste, bizarre et sans fondement, qu’on ait une fois appelé jalousie, cette autre jalousie qui est un sentiment juste, naturel, fondé en raison et sur l’expérience, mériterait un autre nom.</p>
               <p>Le tempérament a beaucoup de part à la jalousie, et elle ne suppose pas toujours une grande passion. C’est cependant un paradoxe qu’un violent amour sans délicatesse.</p>
               <p>Il arrive souvent que l’on souffre tout seul de la délicatesse. L’on souffre de la jalousie, et l’on fait souffrir les autres.</p>
               <p>Celles qui ne nous ménagent sur rien, et ne nous épargnent nulles occasion de jalousie, ne mériteraient de nous aucune jalousie, si l’on se réglait plus par leurs sentiments et leur conduite que par son cœur.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="30">
               <p>Les froideurs et les relâchements dans l’amitié ont leurs causes. En amour, il n’y a guerre d’autre raison de ne s’aimer plus que de s’être trop aimés.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="31">
               <p>L’on n’est pas plus maître de toujours aimer qu’on l’a été de ne pas aimer.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="32">
               <p>Les amours meurent par le dégoût, et l’oubli les enterre.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="33">
               <p>Le commencement et le déclin de l’amour se font sentir par l’embarras où l’on est de se trouver seuls.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="34">
               <p>Cesser d’aimer, preuve sensible que l’homme est borné, et que le cœur a ses limites.</p>
               <p>C’est faiblesse que d’aimer ; c’est souvent une autre faiblesse que de guérir.</p>
               <p>On guérit comme on se console : on n’a pas dans le cœur de quoi toujours pleurer et toujours aimer.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="35">
               <p>Il devrait y avoir dans le cœur des sources inépuisables de douleur pour de certaines pertes. Ce n’est guère par vertu ou par force d’esprit que l’on sort d’une grande affliction : l’on pleure amèrement, et l’on est sensiblement touché ; mais l’on est ensuite si faible ou si léger que l’on se console.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="36">
               <p>Si une laide se fait aimer, ce ne peut être qu’éperdument ; car il faut que ce soit ou par une étrange faiblesse de son amant, ou par de plus secrets et de plus invincibles charmes que ceux de la beauté.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="37">
               <p>L’on est encore longtemps à se voir par habitude, et à se dire de bouche que l’on s’aime, après que les manières disent qu’on ne s’aime plus.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="38">
               <p>Vouloir oublier quelqu’un, c’est y penser. L’amour a cela de commun avec les scrupules, qu’il s’aigrit par les réflexions et les retours que l’on fait pour s’en délivrer. Il faut, s’il se peut, ne point songer sa passion pour l’affaiblir.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="39">
               <p>L’on veut faire tout le bonheur, ou si cela ne se peut ainsi, tout le malheur de ce qu’on aime.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="40">
               <p>Regretter ce que l’on aime est un bien, en comparaison de vivre avec ce que l’on hait.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="41">
               <p>Quelque désintéressement qu’on ait à l’égard de ceux qu’on aime, il faut quelquefois se contraindre pour eux, et avoir la générosité de recevoir.</p>
               <p>Celui-là peut prendre, qui goûte un plaisir aussi délicat à recevoir que son ami en sent à lui donner.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="42">
               <p>Donner c’est agir : ce n’est pas souffrir de ses bienfaits, ni céder à l’importunité ou à la nécessité de ceux qui nous demandent.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="43">
               <p>Si l’on a donné à ceux que l’on aimait, quelque chose qu’il arrive, il n’y a plus d’occasions où l’on doive songer à ses bienfaits.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="44">
               <p>On a dit en latin qu’il coûte moins cher de haïr que d’aimer, ou si l’on veut, que l’amitié est plus à charge que la haine. Il est vrai qu’on est dispensé de donner à ses ennemis ; mais ne coûte-t-il rien de s’en venger ? Ou s’il est doux et naturel de faire du mal à ce que l’on hait, l’est-il moins de faire du bien à ce qu’on aime ? Ne serait-il pas dur et pénible de ne lui en point faire ?</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="45">
               <p>Il y a du plaisir à rencontrer les yeux de celui à qui l’on vient de donner.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="46">
               <p>Je ne sais si un bienfait qui tombe sur un ingrat, et ainsi sur un indigne, ne change pas de nom, et s’il méritait plus de reconnaissance.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="47">
               <p>La libéralité consiste moins à donner beaucoup qu’à donner à propos.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="48">
               <p>S’il est vrai que la pitié ou la compassion soit un retour vers nous-mêmes qui nous met en la place des malheureux, pourquoi tirent-ils de nous si peu de soulagement dans leurs misères ?</p>
               <p>Il vaut mieux s’exposer à l’ingratitude que de manquer aux misérables.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="49">
               <p>L’expérience confirme que la mollesse ou l’indulgence pour soi et la dureté pour les autres n’est qu’un seul et même vice.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="50">
               <p>Un homme dur au travail et à la peine, inexorable à soi-même, n’est indulgent aux autres que par un excès de raison.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="51">
               <p>Quelque désagrément qu’on ait à se trouver chargé d’un indigent, l’on goûte à peine les nouveaux avantages qui le tirent enfin de notre sujétion : de même, la joie que l’on reçoit de l’élévation de son ami est un peu balancée par la petite peine qu’on a de le voir au-dessus de nous ou s’égaler à nous. Aussi l’on s’accorde mal avec soi-même ; car l’on veut des dépendants, et qu’il n’en coûte rien ; l’on veut aussi le bien de ses amis, et, s’il arrive, ce n’est pas toujours par s’en réjouir que l’on commence.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="52">
               <p>On convie, on invite, on offre sa maison, sa table, son bien et ses services : rien ne coûte qu’à tenir parole.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="53">
               <p>C’est assez pour soi d’un fidèle ami ; c’est même beaucoup de l’avoir rencontré : on ne peut en avoir trop pour le service des autres.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="54">
               <p>Quand on a assez fait auprès de certaines personnes pour avoir dû se les acquérir, si cela ne réussit point, il y a encore une ressource, qui est de ne plus rien faire.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="55">
               <p>Vivre avec ses ennemis comme s’ils devaient un jour être nos amis, et vivre avec nos amis comme s’ils pouvaient devenir nos ennemis, n’est ni selon la nature de la haine, ni selon les règles de l’amitié ; ce n’est point une maxime morale, mais politique.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="56">
               <p>On ne doit pas se faire des ennemis de ceux qui, mieux connus, pourraient avoir rang entre nos amis. On doit faire choix d’amis si sûrs et d’une si exacte probité, que venant à cesser de l’être, ils se veuillent pas abuser de notre confiance, ni se faire craindre comme ennemis.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="57">
               <p>Il est doux de voir ses amis par goût et par estime ; il est pénible de les cultiver par intérêt ; c’est solliciter.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="58">
               <p>Il faut briguer la faveur de ceux à qui l’on veut du bien, plutôt que de ceux de qui l’on espère du bien.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="59">
               <p>On ne vole point des mêmes ailes pour sa fortune que l’on fait pour des choses frivoles et de fantaisie. Il y a un sentiment de liberté à suivre ses caprices, et tout au contraire de servitude à courir pour son établissement : il est naturel de le souhaiter beaucoup et d’y travailler peu, de se croire digne de le trouver sans l’avoir cherché.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="60">
               <p>Celui qui sait attendre le bien qu’il souhaite, ne prend pas le chemin de se désespérer s’il ne lui arrive pas ; et celui au contraire qui désire une chose avec une grande impatience, y met trop du sien pour en être assez récompensé par le succès.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="61">
               <p>Il y a de certaines gens qui veulent si ardemment et si déterminément une certaine chose, que de peur de la manquer, ils n’oublient rien de ce qu’il faut faire pour la manquer.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="62">
               <p>Les choses les plus souhaitées n’arrivent point ; ou si elles arrivent, ce n’est ni dans le temps ni dans les circonstances où elles auraient fait un extrême plaisir.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="63">
               <p>Il faut rire avant que d’être heureux, de peur de mourir sans avoir ri.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="64">
               <p>La vie est courte, si elle ne mérite ce nom que lorsqu’elle est agréable, puisque si l’on cousait ensemble toutes les heures que l’on passe avec ce qui plaît, l’on ferait à peine d’un grand nombre d’années une vie de quelques mois.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="65">
               <p>Qu’il est difficile d’être content de quelqu’un !</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="66">
               <p>On ne pourrait se défendre de quelque joie à voir périr un méchant homme : l’on jouirait alors du fruit de sa haine, et l’on tirerait de lui tout ce qu’on en peut espérer, qui est le plaisir de sa perte. Sa mort enfin arrive, mais dans une conjoncture où nos intérêts ne nous permettent pas de nous en réjouir : il meurt trop tôt ou trop tard.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="67">
               <p>Il est pénible à un homme fier de pardonner à celui qui le surprend en faute, et qui se plaint de lui avec raison : sa fierté ne s’adoucit que lorsqu’il reprend ses avantages, et qu’il met l’autre dans son tort.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="68">
               <p>Comme nous nous affectionnons de plus en plus aux personnes à qui nous faisons du bien, de même nous haïssons violemment ceux que nous avons beaucoup offensés.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="69">
               <p>Il est également difficile d’étouffer dans les commencements le sentiment des injures et de le conserver après un certain nombre d’années.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="70">
               <p>C’est par faiblesse que l’on hait un ennemi, et que l’on songe à s’en venger ; et c’est par paresse que l’on s’apaise, et qu’on ne se venge point.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="71">
               <p></p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="72">
               <p>Toutes les passions sont menteuses : elles se déguisent autant qu’elles le peuvent aux yeux des autres ; elles se cachent à elles-mêmes. Il n’y a point de vice qui n’ait une fausse ressemblance avec quelque vertu, et qui ne s’en aide.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="73">
               <p>On ouvre un livre de dévotion, et il touche ; on en ouvre un autre qui est galant, et il fait son impression. Oserai-je dire que le cœur seul concilie les choses contraires, et admet les incompatibles ?</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="74">
               <p>Les hommes rougissent moins de leurs crimes que de leurs faiblesses et de leur vanité. Tel est ouvertement injuste, violent, perfide, calomniateur, qui cache son amour ou son ambition, sans autre vue que de la cacher.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="75">
               <p>Le cas n’arrive guère où l’on puisse dire : "J’étais ambitieux" ; ou on ne l’est point, ou on l’est toujours ; mais le temps vient où l’on avoue que l’on a aimé.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="76">
               <p>Les hommes commencent par l’amour, finissent par l’ambition, et ne se trouvent souvent dans une assiette plus tranquille que lorsqu’ils meurent.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="77">
               <p>Rien ne coûte moins à la passion que de se mettre au-dessus de la raison : son grand triomphe est de l’emporter sur l’intérêt.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="78">
               <p>L’on est plus sociable et d’un meilleur commerce par le cœur que par l’esprit.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="79">
               <p>Il y a de certains grands sentiments, de certaines actions nobles et élevées, que nous devons moins à la force de notre esprit qu’à la bonté de notre naturel.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="80">
               <p>Il n’y a guère au monde un plus bel excès que celui de la reconnaissance.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="81">
               <p>Il faut être bien dénué d’esprit, si l’amour, la malignité, la nécessité n’en font pas trouver.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="82">
               <p>Il y a des lieux que l’on admire : il y en a d’autres qui touchent, et où l’on aimerait à vivre.</p>
               <p>Il me semble que l’on dépend des lieux pour l’esprit, l’humeur, la passion, le goût et les sentiments.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="83">
               <p>Ceux qui font bien mériteraient seuls d’être enviés, s’il n’y avait encore un meilleur parti à prendre, qui est de faire mieux : c’est une douce vengeance contre ceux qui nous donnent cette jalousie.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="84">
               <p>Quelques-uns se défendent d’aimer et de faire des vers, comme de deux faibles qu’ils n’osent avouer, l’un du cœur, l’autre de l’esprit.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="85">
               <p>Il y a quelquefois dans le cours de la vie de si chers plaisirs et de si tendres engagements que l’on nous défend, qu’il est naturel de désirer du moins qu’ils fussent permis : de si grands charmes ne peuvent être surpassés que par celui de savoir y renoncer par vertu.</p>
            </div2>
         </div1>
         
         <div1 type="chapter" n="5">
            <head>De la societe et de la conversation</head>
            <div2 type="section" n="1">
               <p>Un caractère bien fade est celui de n’en avoir aucun.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="2">
               <p>C’est le rôle d’un sot d’être importun : un homme habile sent s’il convient ou s’il ennuie ; il sait disparaître le moment qui précède celui où il serait de trop quelque part.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="3">
               <p>L’on marche sur les mauvais plaisants, et il pleut par tout pays de cette sorte d’insectes. Un bon plaisant est une pièce rare ; à un homme qui est né tel, il est encore fort délicat d’en soutenir longtemps le personnage ; il n’est pas ordinaire que celui qui fait rire se fasse estimer.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="4">
               <p>Il a beaucoup d’esprits obscènes, encore plus de médisants ou de satiriques, peu de délicats. Pour badiner avec grâce, et rencontrer heureusement sur les plus petits sujets, il faut trop de manières, trop de politesse, et même trop de fécondité : c’est créer que de railler ainsi, et faire quelque chose de rien.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="5">
               <p>Si l’on faisait une sérieuse attention à tout ce qui se dit de froid, de vain de puéril dans les entretiens ordinaires, l’on aurait honte de parler ou d’écouter, et l’on se condamnerait peut-être à un silence perpétuel, qui serait une chose pire dans le commerce que les discours inutiles. Il faut donc s’accommoder à tous les esprits, permettre comme un mal nécessaire le récit des fausses nouvelles, les vagues réflexions sur le gouvernement présent, ou sur l’intérêt des princes, le débit des beaux sentiments, et qui reviennent toujours les mêmes ; il faut laisser Aronce parler proverbe, et Mélinde parler de soi, de ses vapeurs, de ses migraines et de ses insomnies.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="6">
               <p>L’on voit des gens qui, dans les conversations ou dans le peu de commerce que l’on a avec eux, vous dégoûtent par leurs ridicules expressions, par la nouveauté, et j’ose dire par l’impropriété des termes dont ils se servent, comme par l’alliance de certains mots qui ne se rencontrent ensemble que dans leur bouche, et à qui ils font signifier des choses que leurs premiers inventeurs n’ont jamais eu intention de leur faire dire. Ils ne suivent en parlant ni la raison ni l’usage, mais leur bizarre génie, que l’envie de toujours plaisanter, et peut-être de briller, tourne insensiblement à un jargon qui leur est propre, et qui devient enfin leur idiome naturel ; ils accompagnent un langage si extravagant d’un geste affecté et d’une prononciation qui est contrefaite. Tous sont contents d’eux-mêmes et de l’agrément de leur esprit, et l’on ne peut pas dire qu’ils en soient entièrement dénués ; mais on les plaint de ce peu qu’ils en ont ; et ce qui est pire, on en souffre.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="7">
               <p>Que dites-vous ? Comment ? Je n’y suis pas ; vous plairait-il de recommencer ? J’y suis encore moins. Je devine enfin : vous voulez, Acis, me dire qu’il fait froid ; que ne disiez-vous : "Il fait froid" ? Vous voulez m’apprendre qu’il pleut ou qu’il neige ; dites : "Il pleut, il neige." Vous me trouvez bon visage, et vous désirez de m’en féliciter ; dites : "Je vous trouve bon visage."
                  — Mais, répondez-vous, cela est bien uni et bien clair ; et d’ailleurs qui ne pourrait pas en dire autant ? — Qu’importe, Acis ? Est-ce un si grand mal d’être entendu quand on parle, et de parler comme tout le monde ? Une chose vous manque, Acis, à vous et à vos semblables les diseurs de phobus ; vous ne vous en défiez point, et je vais vous jeter dans l’étonnement : une chose vous manque, c’est l’esprit. Ce n’est pas tout : il y a en vous une chose de trop, qui est l’opinion d’en avoir plus que les autres ; voilà la source de votre pompeux galimatias, de vos phrases embrouillées, et de vos grands mots qui ne signifient rien. Vous abordez cet homme, ou vous entrez dans cette chambre ; je vous tire par votre habit, et vous dis à l’oreille : "Ne songez point à avoir de l’esprit, n’en ayez point, c’est votre rôle ; ayez, si vous pouvez, un langage simple, et tel que l’ont ceux en qui vous ne trouvez aucun esprit peut-être alors croira-t-on que vous en avez."</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="8">
               <p>Qui peut se promettre d’éviter dans la société des hommes la rencontre de certains esprits vains, légers, familiers, délibérés, qui sont toujours dans une compagnie ceux qui parlent, et qu’il faut que les autres écoutent ? On les entend de l’antichambre ; on entre impunément et sans crainte de les interrompre : ils continuent leur récit sans la moindre attention pour ceux qui entrent ou qui sortent, comme pour le rang le mérite des personnes qui composent le cercle ; ils font taire celui qui commence à conter une nouvelle, pour la dire de leur façon, qui est la meilleure : ils la tiennent de Zamet, de Ruccelay, ou de Conchini, qu’ils ne connaissent point, à qui ils n’ont jamais parlé, et qu’ils traiteraient de Monseigneur s’ils leur parlaient ; ils s’approchent quelquefois de l’oreille du plus qualifié de l’assemblée, pour le gratifier d’une circonstance que personne ne sait, et dont ils ne veulent pas que les autres soient instruits ; ils suppriment quelques noms pour déguiser l’histoire qu’ils racontent, et pour détourner les applications ; vous les priez les pressez inutilement : il y a des choses qu’ils ne diront pas, il y a des gens qu’ils ne sauraient nommer, leur parole y est engagée, c’est le dernier secret, c’est un mystère, outre que vous leur demandez l’impossible, car sur ce que vous voulez apprendre d’eux, ils ignorent le fait et les personnes.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="9">
               <p>Arrias a tout lu, a tout vu, il veut le persuader ainsi ; c’est un homme universel, et il se donne pour tel : il aime mieux mentir que de se taire ou de paraître ignorer quelque chose. On parle à la table d’un grand d’une cour du Nord : il prend la parole, et l’ôte à ceux qui allaient dire ce qu’ils en savent ; il s’oriente dans cette région lointaine comme s’il en était originaire ; il discourt des mœurs de cette cour, des femmes du pays, de ses lois et de ses coutumes ; il récite des historiettes qui y sont arrivées ; il les trouve plaisantes, et il en rit le premier jusqu’à éclater. Quelqu’un se hasarde de le contredire, et lui prouve nettement qu’il dit des choses qui ne sont pas vraies. Arrias ne se trouble point, prend feu au contraire contre l’interrupteur : "Je n’avance, lui dit-il, je raconte rien que je ne sache d’original : je l’ai appris de Sethon, ambassadeur de France dans cette cour, revenu à Paris depuis quelques jours, que je connais familièrement, que j’ai fort interrogé, et qui ne m’a caché aucune circonstance." Il reprenait le fil de sa narration avec plus de confiance qu’il ne l’avait commencée, lorsque l’un des conviés lui dit : "C’est Sethon à qui vous parlez, lui-même, et qui arrive de son ambassade."</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="10">
               <p>Il y a un parti à prendre, dans les entretiens, entre une certaine paresse qu’on a de parler, ou quelquefois un esprit abstrait, qui, nous jetant loin du sujet de la conversation, nous fait faire ou de mauvaises demandes ou de sottes réponses, et une attention importune qu’on a au moindre mot qui échappe, pour le relever, badiner autour, y trouver un mystère que les autres n’y voient pas, y chercher de la finesse et de la subtilité, seulement pour avoir occasion d’y placer la sienne.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="11">
               <p>Etre infatué de soi, et s’être fortement persuadé qu’on a beaucoup d’esprit, est un accident qui n’arrive guère qu’à celui qui n’en a point, ou qui en a peu. Malheur pour lors à qui est exposé à l’entretien d’un tel personnage ! combien de jolies phrases lui faudra-t-il essuyer ! combien de ces mots aventuriers qui paraissent subitement, durent un temps, et que bientôt on ne revoit plus ! S’il conte une nouvelle, c’est moins pour l’apprendre à ceux qui l’écoutent, que pour avoir le mérite de la dire, et de la dire bien : elle devient un roman entre ses mains ; il fait penser les gens à sa manière, leur met en la bouche ses petites façons de parler, et les fait toujours parler longtemps ; il tombe ensuite en des parenthèses, qui peuvent passer pour épisodes, mais qui font oublier le gros de l’histoire, et à lui qui vous parle, et à vous qui le supportez. Que serait-ce de vous et de lui, si quelqu’un ne survenait heureusement pour déranger le cercle, et faire oublier la narration ?</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="12">
               <p>J’entends Théodecte de l’antichambre ; il grossit sa voix à mesure qu’il s’approche ; le voilà entré : il rit, il crie, il éclate ; on bouche ses oreilles, c’est un tonnerre. Il n’est pas moins redoutable par les choses qu’il dit que par le ton dont il parle. Il ne s’apaise, et il ne revient de ce grand fracas que pour bredouiller des vanités et des sottises. Il a si peu d’égard au temps, aux personnes, aux bienséances, que chacun a son fait sans qu’il ait eu intention de le lui donner ; il n’est pas encore assis qu’il a, à son insu, désobligé toute l’assemblée. A-t-on servi, il se met le premier à table et dans la première place ; les femmes sont à sa droite et à gauche. Il mange, il boit, il conte, il plaisante, il interrompt tout à la fois. Il n’a nul discernement des personnes, ni du maître, ni des conviés ; il abuse de la folle déférence qu’on a pour lui. Est-ce lui, est-ce Euthydème qui donne le repas ? Il rappelle à soi toute l’autorité de la table ; et il y a un moindre inconvénient à la lui laisser entière qu’à la lui disputer. Le vin et les viandes n’ajoutent rien à son caractère. Si l’on joue, il gagne au jeu ; il veut railler celui qui perd, et il l’offense ; les rieurs sont pour lui : il n’y a sorte de fatuités qu’on ne lui passe. Je cède enfin et je disparais, incapable de souffrir plus longtemps Théodecte, et ceux qui le souffrent.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="13">
               <p>Troïle est utile à ceux qui ont trop de bien : il leur ôte l’embarras du superflu ; il leur sauve la peine d’amasser de l’argent, de faire des contrats, de fermer des coffres, de porter des clefs sur soi et de craindre un vol domestique. Il les aide dans leurs plaisirs, et il devient capable ensuite de les servir dans leurs passions ; bientôt il les règle et les maîtrise dans leur conduite. Il est l’oracle d’une maison, celui dont on attend, que dis-je ? dont on prévient, dont on devine les décisions. Il dit de cet esclave : "Il faut le punir", et on le fouette ; et de cet autre : "Il faut l’affranchir", et on l’affranchit. L’on voit qu’un parasite ne le fait pas rire ; il peut lui déplaire : il est congédié. Le maître est heureux, si Troïle lui laisse sa femme et ses enfants. Si celui-ci est à table, et qu’il prononce d’un mets qu’il est friand, le maître et les conviés, qui en mangeaient sans réflexion, le trouvent friand, et ne s’en peuvent rassasier ; s’il dit au contraire d’un autre mets qu’il est insipide, ceux qui commençaient à le goûter, n’osant avaler le morceau qu’ils ont à la bouche, ils le jettent à terre : tous ont les yeux sur lui, observent son maintien et son visage avant de prononcer sur le vin ou sur les viandes qui sont servies. Ne le cherchez pas ailleurs que dans la maison de ce riche qu’il gouverne : c’est là qu’il mange, qu’il dort et qu’il fait digestion, qu’il querelle son valet, qu’il reçoit ses ouvriers, et qu’il remet ses créanciers. Il régente, il domine dans une salle ; il y reçoit la cour et les hommages de ceux qui, plus fins que les autres, ne veulent aller au maître que par Troïle. Si l’on entre par malheur sans avoir une physionomie qui lui agrée, il ride son front et il détourne sa vue ; si on l’aborde, il ne se lève pas ; si l’on s’assied auprès de lui, il s’éloigne ; si on lui parle, il ne répond point ; si l’on continue de parler, il passe dans une autre chambre ; si on le suit, il gagne l’escalier ; il franchirait tous les étages, ou il se lancerait par une fenêtre, plutôt que de se laisser joindre par quelqu’un qui a un visage ou un ton de voix qu’il désapprouve. L’un et l’autre sont agréables en Troïle, et il s’en est servi heureusement pour s’insinuer ou pour conquérir. Tout devient, avec le temps, au-dessous de ses soins, comme il est au-dessus de vouloir se soutenir ou continuer de plaire par le moindre des talents qui ont commencé à le faire valoir. C’est beaucoup qu’il sorte quelquefois de ses méditations et de sa taciturnité pour contredire, et que même pour critiquer il daigne une fois le jour avoir de l’esprit. Bien loin d’attendre de lui qu’il défère à vos sentiments, qu’il soit complaisant, qu’il vous loue, vous n’êtes pas sûr qu’il aime toujours votre approbation, ou qu’il souffre votre complaisance.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="14">
               <p>Il faut laisser parler cet inconnu que le hasard a placé auprès de vous dans une voiture publique, à une fête ou à un spectacle ; et il ne vous coûtera bientôt pour le connaître que de l’avoir écouté : vous saurez son nom, sa demeure, son pays, l’état de son bien, son emploi, celui de son père, la famille dont est sa mère, sa parenté, ses alliances, les armes de sa maison ; vous comprendrez qu’il est noble, qu’il a un château, de beaux meubles, des valets, et un carrosse.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="15">
               <p>Il y a des gens qui parlent un moment avant que d’avoir pensé. Il y en a d’autres qui ont une fade attention à ce qu’ils disent, et avec qui l’on souffre dans la conversation de tout le travail de leur esprit ; ils sont comme pétris de phrases et de petits tours d’expression, concertés dans leur geste et dans tout leur maintien ; ils sont puristes, et ne hasardent pas le moindre mot, quand il devrait faire le plus bel effet du monde ; rien d’heureux ne leur échappe, rien ne coule de source et avec liberté : ils parlent proprement et ennuyeusement.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="16">
               <p>L’esprit de la conversation consiste bien moins à en montrer beaucoup qu’à en faire trouver aux autres : celui qui sort de votre entretien content de soi et de son esprit, l’est de vous parfaitement. Les hommes n’aiment point à vous admirer, ils veulent plaire ; ils cherchent moins à être instruits, et même réjouis, qu’à être goûtés et applaudis ; et le plaisir le plus délicat est de faire celui d’autrui.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="17">
               <p>Il ne faut pas qu’il y ait trop d’imagination dans nos conversations ni dans nos écrits ; elle ne produit souvent que des idées vaines et puériles, qui ne servent point à perfectionner le goût et à nous rendre meilleurs : nos pensées doivent être prises dans le bon sens et la droite raison, et doivent être un effet de notre jugement.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="18">
               <p>C’est une grande misère que de n’avoir pas assez d’esprit pour bien parler, ni assez de jugement pour se taire. Voilà le principe de toute impertinence.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="19">
               <p>Dire d’une chose modestement ou qu’elle est bonne ou qu’elle est mauvaise, et les raisons pourquoi elle est telle, demande du bon sens et de l’expression : c’est une affaire. Il est plus court de prononcer d’un ton décisif, et qui emporte la preuve de ce qu’on avance, ou qu’elle est exécrable, ou qu’elle est miraculeuse.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="20">
               <p>Rien n’est moins selon Dieu et selon le monde que d’appuyer tout ce que l’on dit dans la conversation, jusques aux choses les plus indifférentes, par de longs et de fastidieux serments. Un honnête homme qui dit oui et non mérite d’être cru : son caractère jure pour lui, donne créance à ses paroles, et lui attire toute sorte de confiance.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="21">
               <p>Celui qui dit incessamment qu’il a de l’honneur et de la probité, qu’il ne nuit à personne, qu’il consent que le mal qu’il fait aux autres lui arrive, et qui jure pour le faire croire, ne sait pas même contrefaire l’homme de bien.</p>
               <p>Un homme de bien ne saurait empêcher par toute sa modestie qu’on ne dise de lui ce qu’un malhonnête homme sait dire de soi.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="22">
               <p>Cléon parle peu obligeamment ou peu juste, c’est l’un ou l’autre ; mais il ajoute qu’il est fait ainsi, et qu’il dit ce qu’il pense.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="23">
               <p>Il y a parler bien, parler aisément, parler juste, parler à propos. C’est pécher contre ce dernier genre que de s’étendre sur un repas magnifique que l’on vient de faire, devant des gens qui sont réduits à épargner leur pain ; de dire merveilles de sa santé devant des infirmes ; d’entretenir de ses richesses, de ses revenus et de ses ameublements un homme qui n’a ni rentes ni domicile ; en un mot, de parler de son bonheur devant des misérables : cette conversation est trop forte pour eux, et la comparaison qu’ils font alors de leur état au vôtre est odieuse.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="24">
               <p>"Pour vous, dit Euthyphron, vous êtes riche, ou vous devez l’être : dix mille livres de rente, et en fonds de terre, cela est beau, cela est doux, et l’on est heureux à moins", pendant que lui qui parle ainsi a cinquante mille livres de revenu, et qu’il croit n’avoir que la moitié de ce qu’il mérite. Il vous taxe, il vous apprécie, il fixe votre dépense et s’il vous jugeait digne d’une meilleure fortune, et de celle même où il aspire, il ne manquerait pas de vous la souhaiter. Il n’est pas le seul qui fasse de si mauvaises estimations ou des comparaisons si désobligeantes : le monde est plein d’Euthyphrons.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="25">
               <p>Quelqu’un, suivant la pente de la coutume qui veut qu’on loue, et par l’habitude qu’il a à la flatterie et à l’exagération, congratule Théodème sur un discours qu’il n’a point entendu, et dont personne n’a pu encore lui rendre compte : il ne laisse pas de lui parler de son génie, de son geste, et surtout de la fidélité de sa mémoire ; et il est vrai que Théodème est demeuré court.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="26">
               <p>L’on voit des gens brusques, inquiets, suffisants, qui bien qu’oisifs et sans aucune affaire qui les appelle ailleurs, vous expédient, pour ainsi dire, en peu de paroles, et ne songent qu’à se dégager de vous ; on leur parle encore, qu’ils sont partis et ont disparu. Ils ne sont pas moins impertinents que ceux qui vous arrêtent seulement pour vous ennuyer : ils sont peut-être moins incommodes.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="27">
               <p>Parler et offenser, pour de certaines gens, est précisément la même chose. Ils sont piquants et amers ; leur style est mêlé de fiel et d’absinthe : la raillerie, l’injure, l’insulte leur découlent des lèvres comme leur salive. Il leur serait utile d’être nés muets ou stupides : ce qu’ils ont de vivacité et d’esprit leur nuit davantage que ne fait à quelques autres leur sottise. Ils ne se contentent pas toujours de répliquer avec aigreur, ils attaquent souvent avec insolence ; ils frappent sur tout ce qui se trouve sous leur langue, sur les présents, sur les absents ; ils heurtent de front et de côté, comme des béliers : demande-t-on à des béliers qu’ils n’aient pas de cornes ? De même n’espère-t-on pas de réformer par cette peinture des naturels si durs, si farouches, si indociles. Ce que l’on peut faire de mieux, d’aussi loin qu’on les découvre, est de les fuir de toute sa force et sans regarder derrière soi.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="28">
               <p>Il y a des gens d’une certaine étoffe ou d’un certain caractère avec qui il ne faut jamais se commettre, de qui l’on ne doit se plaindre que le moins qu’il est possible, contre qui il n’est pas même permis d’avoir raison.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="29">
               <p>Entre deux personnes qui ont eu ensemble une violente querelle, dont l’un a raison et l’autre ne l’a pas, ce que la plupart de ceux qui y ont assisté ne manquent jamais de faire, ou pour se dispenser de juger, ou par un tempérament qui m’a toujours paru hors de sa place, c’est de condamner tous les deux : leçon importante, motif pressant et indispensable de fuir à l’orient quand le fat est à l’occident, pour éviter de partager avec lui le même tort.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="30">
               <p>Je n’aime pas un homme que je ne puis aborder le premier, ni saluer avant qu’il me salue, sans m’avilir à ses yeux, et sans tremper dans la bonne opinion qu’il a de lui-même. Montaigne dirait : Je veux avoir mes coudées franches, et estre courtois et affable à mon point, sans remords ne consequence. Je ne puis du tout estriver contre mon penchant, et aller au rebours de mon naturel, qui m’emmeine vers celuy que je trouve à ma rencontre. Quand il m’est égal, et qu’il ne m’est point ennemy, j’anticipe sur son accueil, je le questionne sur sa disposition et santé, je luy fais offre de mes offices sans tant marchander sur le plus ou sur le moins, ne estre, comme disent aucuns, sur le qui vive. Celuy-là me deplaist, qui par la connoissance que j’ay de ses coutumes et façons d’agir, me tire de cette liberté et franchise. Comment me ressouvenir tout à propos, et d’aussi loin que je vois cet homme, d’emprunter une contenance grave et importante, et qui l’avertisse que je crois le valoir bien et au delà ? pour cela de me ramentevoir de mes bonnes qualitez et conditions, et des siennes mauvaises, puis en faire la comparaison. C’est trop de travail pour moy, et ne suis du tout capable de si roide et si subite attention ; et quand bien elle m’auroit succedé une première fois, je ne laisserois de flechir et me dementir à une seconde tâche : je ne puis me forcer et contraindre pour quelconque à estre fier."</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="31">
               <p>Avec de la vertu, de la capacité, et une bonne conduite, l’on peut être insupportable. Les manières, que l’on néglige comme de petites choses, sont souvent ce qui fait que les hommes décident de vous en bien ou en mal : une légère attention à les avoir douces et polies prévient leurs mauvais jugements. Il ne faut presque rien pour être cru fier, incivil, méprisant, désobligeant : il faut encore moins pour être estimé tout le contraire.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="32">
               <p></p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="33">
               <p>C’est une faute contre la politesse que de louer immodérément, en présence de ceux que vous faites chanter ou toucher un instrument, quelque autre personne qui a ces mêmes talents ; comme devant ceux qui vous lisent leurs vers, un autre poète.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="34">
               <p>Dans les repas ou les fêtes que l’on donne aux autres, dans les présents qu’on leur fait, et dans tous les plaisirs qu’on leur procure, il y a faire bien, et faire selon leur goût : le dernier est préférable.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="35">
               <p>Il y aurait une espèce de férocité à rejeter indifféremment toute sorte de louanges : l’on doit être sensible à celles qui nous viennent des gens de bien, qui louent en nous sincèrement des choses louables.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="36">
               <p>Un homme d’esprit, et qui est né fier, ne perd rien de sa fierté et de sa raideur pour se trouver pauvre ; si quelque chose au contraire doit amollir son humeur, le rendre plus doux et plus sociable, c’est un peu de prospérité.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="37">
               <p>Ne pouvoir supporter tous les mauvais caractères dont le monde est plein n’est pas un fort bon caractère : il faut dans le commerce des pièces d’or et de la monnaie.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="38">
               <p>Vivre avec des gens qui sont brouillés, et dont il faut écouter de part et d’autre les plaintes réciproques, c’est, pour ainsi dire, ne pas sortir de l’audience, et entendre du matin au soir plaider et parler procès.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="39">
               <p>L’on sait des gens qui avaient coulé leurs jours dans une union étroite : leurs biens étaient en commun, ils n’avaient qu’une même demeure, ils ne se perdaient pas de vue. Ils se sont aperçus à plus de quatre-vingts ans qu’ils devaient se quitter l’un l’autre et finir leur société ; ils n’avaient plus qu’un jour à vivre, et ils n’ont osé entreprendre de le passer ensemble ; ils se sont dépêchés de rompre avant que de mourir ; ils n’avaient de fonds pour la complaisance que jusque-là. Ils ont trop vécu pour le bon exemple : un moment plus tôt ils mouraient sociables, et laissaient après eux un rare modèle de la persévérance dans l’amitié.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="40">
               <p>L’intérieur des familles est souvent troublé par les défiances, par les jalousies et par l’antipathie, pendant que des dehors contents, paisibles et enjoués nous trompent, et nous y font supposer une paix qui n’y est point : il y en a peu qui gagnent à être approfondies. Cette visite que vous rendez vient de suspendre une querelle domestique, qui n’attend que votre retraite pour recommencer.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="41">
               <p>Dans la société, c’est la raison qui plie la première. Les plus sages sont souvent menés par le plus fou et le plus bizarre : l’on étudie son faible, son humeur, ses caprices, l’on s’y accommode ; l’on évite de le heurter, tout le monde lui cède ; la moindre sérénité qui paraît sur son visage lui attire des éloges : on lui tient compte de n’être pas toujours insupportable. Il est craint, ménagé, obéi, quelquefois aimé.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="42">
               <p>Il n’y a que ceux qui ont eu de vieux collatéraux, ou qui en ont encore, et dont il s’agit d’hériter, qui puissent dire ce qu’il en coûte.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="43">
               <p>Cléante est un très honnête homme ; il s’est choisi une femme qui est la meilleure personne du monde et la plus raisonnable : chacun, de sa part, fait tout le plaisir et tout l’agrément des sociétés où il se trouve ; l’on ne peut voir ailleurs plus de probité, plus de politesse. Ils se quittent demain, et l’acte de leur séparation est tout dressé chez le notaire. Il y a, sans mentir, de certains mérites qui ne sont point faits pour être ensemble, de certaines vertus incompatibles.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="44">
               <p>L’on peut compter sûrement sur la dot, le douaire et les conventions, mais faiblement sur les nourritures ; elles dépendent d’une union fragile de la belle-mère et de la bru, et qui périt souvent dans l’année du mariage.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="45">
               <p>Un beau-père aime son gendre, aime sa bru. Une belle-mère aime son gendre, n’aime point sa bru. Tout est réciproque.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="46">
               <p>Ce qu’une marâtre aime le moins de tout ce qui est au monde, ce sont les enfants de son mari : plus elle est folle de son mari, plus elle est marâtre.</p>
               <p>Les marâtres font déserter les villes et les bourgades, et ne peuplent pas moins la terre de mendiants, de vagabonds, de domestiques et d’esclaves, que la pauvreté.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="47">
               <p>G… et H… sont voisins de campagne, et leurs terres sont contiguës ; ils habitent une contrée déserte et solitaire. Eloignés des villes et de tout commerce, il semblait que la fuite d’une entière solitude ou l’amour de la société eût dû les assujettir à une liaison réciproque ; il est cependant difficile d’exprimer la bagatelle qui les a fait rompre, qui les rend implacables l’un pour l’autre, et qui perpétuera leurs haines dans leurs descendants. Jamais des parents, et même des frères, ne se sont brouillés pour une moindre chose.</p>
               <p>Je suppose qu’il n’y ait que deux hommes sur la terre, qui la possèdent seuls, et qui la partagent toute entre eux deux : je suis persuadé qu’il leur naîtra bientôt quelque sujet de rupture, quand ce ne serait que pour les limites.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="48">
               <p>Il est souvent plus court et plus utile de cadrer aux autres que de faire que les autres s’ajustent à nous.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="49">
               <p>J’approche d’une petite ville, et je suis déjà sur une hauteur d’où je la découvre. Elle est située à mi-côte ; une rivière baigne ses murs, et coule ensuite dans une belle prairie ; elle a une forêt épaisse qui la couvre des vents froids et de l’aquilon. Je la vois dans un jour si favorable, que je compte ses tours et ses clochers ; elle me paraît peinte sur le penchant de la colline. Je me récrie, et je dis : "Quel plaisir de vivre sous un si beau ciel et dans ce séjour si délicieux ! " Je descends dans la ville, où je n’ai pas couché deux nuits, que je ressemble à ceux qui l’habitent : j’en veux sortir.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="50">
               <p>Il y a une chose que l’on n’a point vue sous le ciel et que selon toutes les apparences on ne verra jamais : c’est une petite ville qui n’est divisée en aucuns partis ; où les familles sont unies, et où les cousins se voient avec confiance ; où un mariage n’engendre point une guerre civile ; où la querelle des rangs ne se réveille pas à tous moments par l’offrande, l’encens et le pain bénit, par les processions et par les obsèques ; d’où l’on a banni les caquets, le mensonge et la médisance ; où l’on voit parler ensemble le bailli et le président, les élus et les assesseurs ; où le doyen vit bien avec ses chanoines ; où les chanoines ne dédaignent pas les chapelains, et où ceux-ci souffrent les chantres.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="51">
               <p>Les provinciaux et les sots sont toujours prêts à se fâcher, et à croire qu’on se moque d’eux ou qu’on les méprise : il ne faut jamais hasarder la plaisanterie, même la plus douce et la plus permise, qu’avec des gens polis, ou qui ont de l’esprit.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="52">
               <p>On ne prime point avec les grands, ils se défendent par leur grandeur ; ni avec les petits, ils vous repoussent par le qui vive.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="53">
               <p>Tout ce qui est mérite se sent, se discerne, se devine réciproquement : si l’on voulait être estimé, il faudrait vivre avec des personnes estimables.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="54">
               <p>Celui qui est d’une éminence au-dessus des autres qui le met à couvert de la repartie, ne doit jamais faire une raillerie piquante.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="55">
               <p>Il y a de petits défauts que l’on abandonne volontiers à la censure, et dont nous ne haïssons pas à être raillés : ce sont de pareils défauts que nous devons choisir pour railler les autres.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="56">
               <p>Rire des gens d’esprit, c’est le privilège des sots : ils sont dans le monde ce que les fous sont à la cour, je veux dire sans conséquence.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="57">
               <p>La moquerie est souvent indigence d’esprit.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="58">
               <p>Vous le croyez votre dupe : s’il feint de l’être, qui est plus dupe de lui ou de vous ?</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="59">
               <p>Si vous observez avec soin qui sont les gens qui ne peuvent louer, qui blâment toujours, qui ne sont contents de personne, vous reconnaîtrez que ce sont ceux mêmes dont personne n’est content.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="60">
               <p>Le dédain et le rengorgement dans la société attire précisément le contraire de ce que l’on cherche, si c’est à se faire estimer.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="61">
               <p>Le plaisir de la société entre les amis se cultive par une ressemblance de goût sur ce qui regarde les mœurs, et par quelques différences d’opinions sur les sciences : par là ou l’on s’affermit dans ses sentiments, ou l’on s’exerce et l’on s’instruit par la dispute.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="62">
               <p>L’on ne peut aller loin dans l’amitié, si l’on n’est pas disposé à se pardonner les uns aux autres les petits défauts.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="63">
               <p>Combien de belles et inutiles raisons à étaler à celui qui est dans une grande adversité, pour essayer de le rendre tranquille ! Les choses de dehors, qu’on appelle les événements, sont quelquefois plus fortes que la raison et que la nature. "Mangez, dormez, ne vous laissez point mourir de chagrin, songez à vivre" : harangues froides, et qui réduisent à l’impossible. "Etês-vous raisonnable de vous tant inquiéter ? " n’est-ce pas dire : "Etes-vous fou d’être malheureux ? "</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="64">
               <p>Le conseil, si nécessaire pour les affaires, est quelquefois dans la société nuisible à qui le donne, et inutile à celui à qui il est donné. Sur les mœurs, vous faites remarquer des défauts ou que l’on n’avoue pas, ou que l’on estime des vertus ; sur les ouvrages, vous rayez les endroits qui paraissent admirables à leur auteur, où il se complaît davantage, où il croit s’être surpassé lui-même. Vous perdez ainsi la confiance de vos amis, sans les avoir rendus ni meilleurs ni plus habiles.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="65">
               <p>L’on a vu, il n’y a pas longtemps, un cercle de personnes des deux sexes, liées ensemble par la conversation et par un commerce d’esprit. Ils laissaient au vulgaire l’art de parler d’une manière intelligible ; une chose dite entre eux peu clairement en entraînait une autre encore plus obscure, sur laquelle on enchérissait par de vraies énigmes, toujours suivies de longs applaudissements : par tout ce qu’ils appelaient délicatesse, sentiments, tour et finesse d’expression, ils étaient enfin parvenus à n’être plus entendus et à ne s’entendre pas eux-mêmes. Il ne fallait, pour fournir à ces entretiens, ni bon sens, ni jugement, ni mémoire, ni la moindre capacité : il fallait de l’esprit, non pas du meilleur, mais de celui qui est faux, et où l’imagination a trop de part.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="66">
               <p>Je le sais, Théobalde, vous êtes vieilli ; mais voudriez-vous que je crusse que vous êtes baissé, que vous n’êtes plus poète ni bel esprit, que vous êtes présentement aussi mauvais juge de tout genre d’ouvrage que méchant auteur, que vous n’avez plus rien de naïf et de délicat dans la conversation ? Votre air libre et présomptueux me rassure, et me persuade tout le contraire. Vous êtes donc aujourd’hui tout ce que vous fûtes jamais, et peut-être meilleur ; car si à votre âge vous êtes si vif et si impétueux, quel nom, Théobalde, fallait-il vous donner dans votre jeunesse, et lorsque vous étiez la coqueluche ou l’entêtement de certaines femmes qui ne juraient que par vous et sur votre parole, qui disaient : Cela est délicieux ; qu’a-t-il dit ?</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="67">
               <p>L’on parle impétueusement dans les entretiens, souvent par vanité ou par humeur, rarement avec assez d’attention : tout occupé du désir de répondre à ce qu’on n’écoute point, l’on suit ses idées, et on les explique sans le moindre égard pour les raisonnements d’autrui ; l’on est bien éloigné de trouver ensemble la vérité, l’on n’est pas encore convenu de celle que l’on cherche. Qui pourrait écouter ces sortes de conversations et les écrire, ferait voir quelquefois de bonnes choses qui n’ont nulle suite.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="68">
               <p>Il a régné pendant quelque temps une sorte de conversation fade et puérile, qui roulait toute sur des questions frivoles qui avaient relation au cœur et à ce qu’on appelle passion ou tendresse. La lecture de quelques romans les avait introduites parmi les plus honnêtes gens de la ville et de la cour ; ils s’en sont défaits, et la bourgeoisie les a reçues avec les pointes et les équivoques.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="69">
               <p>Quelques femmes de la ville ont la délicatesse de ne pas savoir ou de n’oser dire le nom des rues, des places, et de quelques endroits publics, qu’elles ne croient pas assez nobles pour être connus. Elles disent : le Louvre, la place Royale, mais elles usent de tours et de phrases plutôt que de prononcer de certains noms ; et s’ils leur échappent, c’est du moins avec quelque altération du mot, et après quelques façons qui les rassurent : en cela moins naturelles que les femmes de la cour, qui ayant besoin dans le discours des Halles, du Châtelet, ou de choses semblables, disent : les Halles, le Châtelet.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="70">
               <p>Si l’on feint quelquefois de ne se pas souvenir de certains noms que l’on croit obscurs, et si l’on affecte de les corrompre en les prononçant, c’est par la bonne opinion qu’on a du sien.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="71">
               <p>L’on dit par belle humeur, et dans la liberté de la conversation, de ces choses froides, qu’à la vérité l’on donne pour telles, et que l’on ne trouve bonnes que parce qu’elles sont extrêmement mauvaises. Cette manière basse de plaisanter a passé du peuple, à qui elle appartient, jusque dans une grande partie de la jeunesse de la cour, qu’elle a déjà infectée. Il est vrai qu’il y entre trop de fadeur et de grossièreté pour devoir craindre qu’elle s’étende plus loin, et qu’elle fasse de plus grands progrès dans un pays qui est le centre du bon goût et de la politesse. L’on doit cependant en inspirer le dégoût à ceux qui la pratiquent ; car bien que ce ne soit jamais sérieusement, elle ne laisse pas de tenir la place, dans leur esprit et dans le commerce ordinaire, de quelque chose de meilleur.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="72">
               <p>Entre dire de mauvais choses, ou en dire de bonnes que tout le monde sait et les donner pour nouvelles, je n’ai pas à choisir.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="73">
               <p>"Lucain a dit une jolie chose… Il y a un beau mot de Claudien… Il y a cet endroit de Sénèque" : et là-dessus une longue suite de latin, que l’on cite souvent devant des gens qui ne l’entendent pas, et qui feignent de l’entendre. Le secret serait d’avoir un grand sens et bien de l’esprit ; car ou l’on se passerait des anciens, ou après les avoir lus avec soin, l’on saurait encore choisir les meilleurs, et les citer à propos.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="74">
               <p>Hermagoras ne sait pas qui est roi de Hongrie ; il s’étonne de n’entendre faire aucune mention du roi de Bohême ; ne lui parlez pas des guerres de Flandre et de Hollande, dispensez-le du moins de vous répondre : il confond les temps, il ignore quand elles ont commencé, quand elles ont fini ; combats, sièges, tout lui est nouveau ; mais il est instruit de la guerre des géants, il en raconte le progrès et les moindres détails, rien ne lui est échappé ; il débrouille de même l’horrible chaos des deux empires, le Babylonien et l’Assyrien ; il connaît à fond les Egyptiens et leurs dynasties. Il n’a jamais vu Versailles, il ne le verra point : il a presque vu la tour de Babel, il en compte les degrés, il sait combien d’architectes ont présidé à cet ouvrage, il sait le nom des architectes. Dirai-je qu’il croit Henri IV fils de Henri III ? Il néglige du moins de rien connaître aux maisons de France, d’Autriche et de Bavière : "Quelles minuties ! " dit-il, pendant qu’il récite de mémoire toute une liste des rois des Mèdes ou de Babylone, et que les noms d’Apronal, d’Hérigebal, de Noesnemordach, de Mardokempad, lui sont aussi familiers qu’à nous ceux de Valois et de Bourbon. Il demande si l’Empereur a jamais été marié ; mais personne ne lui apprendra que Ninus a eu deux femmes. On lui dit que le Roi jouit d’une santé parfaite ; et il se souvient que Thetmosis, un roi d’Égypte, était valétudinaire, et qu’il tenait cette complexion de son aïeul Alipharmutosis. Que ne sait-il point ? Quelle chose lui est cachée de la vénérable antiquité ? Il vous dira que Sémiramis, ou, selon quelques-uns, Sérimaris, parlait comme son fils Ninyas, qu’on ne les distinguait pas à la parole : si c’était parce que la mère avait une voix mâle comme son fils, ou le fils une voix efféminée comme sa mère, qu’il n’ose pas le décider. Il vous révélera que Nembrot était gaucher, et Sésostris ambidextre ; que c’est une erreur de s’imaginer qu’un Artaxerxe ait été appelé Longuemain parce que les bras lui tombaient jusqu’aux genoux, et non à cause qu’il avait une main plus longue que l’autre ; et il ajoute qu’il y a des auteurs graves qui affirment que c’était la droite, qu’il croit néanmoins être bien fondé à soutenir que c’est la gauche.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="75">
               <p>Ascagne est statuaire, Hégion fondeur, Aeschine foulon, et Cydias bel esprit, c’est sa profession. Il a une enseigne, un atelier, des ouvrages de commande, et des compagnons qui travaillent sous lui : il ne vous saurait rendre de plus d’un mois les stances qu’il vous a promises, s’il ne manque de parole à Dosithée, qui l’a engagé à faire une élégie ; une idylle est sur le métier, c’est pour Crantor, qui le presse, et qui lui laisse espérer un riche salaire. Prose, vers, que voulez-vous ? Il réussit également en l’un et en l’autre. Demandez-lui des lettres de consolation, ou sur une absence, il les entreprendra ; prenez-les toutes faites et entrez dans son magasin, il y a à choisir. Il a un ami qui n’a point d’autre fonction sur la terre que de le promettre longtemps à un certain monde, et de le présenter enfin dans les maisons comme homme rare et d’une exquise conversation ; et là, ainsi que le musicien chante et que le joueur de luth touche son luth devant les personnes à qui il a été promis, Cydias, après avoir toussé, relevé sa manchette, étendu la main et ouvert les doigts, débite gravement ses pensées quintessenciées et ses raisonnements sophistiqués. Différent de ceux qui convenant de principes, et connaissant la raison ou la vérité qui est une, s’arrachent la parole l’un à l’autre pour s’accorder sur leurs sentiments, il n’ouvre la bouche que pour contredire : "Il me semble, dit-il gracieusement, que c’est tout le contraire de ce que vous dites" ; ou : "Je ne saurais être de votre opinion" ; ou bien : "Ç’a été autrefois mon entêtement, comme il est le vôtre, mais… Il y a trois choses, ajoute-t-il, à considérer…", et il en ajoute une quatrième : fade discoureur, qui n’a pas mis plus tôt le pied dans une assemblée, qu’il cherche quelques femmes auprès de qui il puisse s’insinuer, se parer de son bel esprit ou de sa philosophie, et mettre en œuvre ses rares conceptions ; car soit qu’il parle ou qu’il écrive, il ne doit pas être soupçonné d’avoir en vue ni le vrai ni le faux, ni le raisonnable ni le ridicule : il évite uniquement de donner dans le sens des autres, et d’être de l’avis de quelqu’un ; aussi attend-il dans un cercle que chacun se soit expliqué sur le sujet qui s’est offert, ou souvent qu’il a amené lui-même, pour dire dogmatiquement des choses toutes nouvelles, mais à son gré décisives et sans réplique. Cydias s’égale à Lucien et à Sénèque, se met au-dessus de Platon, de Virgile et de Théocrite ; et son flatteur a soin de le confirmer tous les matins dans cette opinion. Uni de goût et d’intérêt avec les contempteurs d’Homère, il attend paisiblement que les hommes détrompés lui préfèrent les poètes modernes : il se met en ce cas à la tête de ces derniers, et il sait à qui il adjuge la seconde place. C’est en un mot un composé du pédant et du précieux, fait pour être admiré de la bourgeoisie et de la province, en qui néanmoins on n’aperçoit rien de grand que l’opinion qu’il a de lui-même.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="76">
               <p>C’est la profonde ignorance qui inspire le ton dogmatique. Celui qui ne sait rien croit enseigner aux autres ce qu’il vient d’apprendre lui-même ; celui qui sait beaucoup pense à peine que ce qu’il dit puisse être ignoré, et parle plus indifféremment.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="77">
               <p>Les plus grandes choses n’ont besoin que d’être dites simplement : elles se gâtent par l’emphase. Il faut dire noblement les plus petites : elles ne se soutiennent que par l’expression, le ton et la manière.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="78">
               <p>Il me semble que l’on dit les choses encore plus finement qu’on ne peut les écrire.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="79">
               <p>Il n’y a guère qu’une naissance honnête, ou qu’une bonne éducation, qui rendent les hommes capables de secret.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="80">
               <p>oute confiance est dangereuse si elle n’est entière : il y a peu de conjonctures où il ne faille tout dire ou tout cacher. On a déjà trop dit de son secret à celui à qui l’on croit devoir en dérober une circonstance.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="81">
               <p></p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="82">
               <p>Nicandre s’entretient avec Elise de la manière douce et complaisante dont il a vécu avec sa femme, depuis le jour qu’il en fit le choix jusques à sa mort ; il a déjà dit qu’il regrette qu’elle ne lui ait pas laissé des enfants, et il le répète ; il parle des maisons qu’il a à la ville, et bientôt d’une terre qu’il a à la campagne : il calcule le revenu qu’elle lui rapporte, il fait le plan des bâtiments, en décrit la situation, exagère la commodité des appartements, ainsi que la richesse et la propreté des meubles ; il assure qu’il aime la bonne chère, les équipages ; il se plaint que sa femme n’aimait point assez le jeu et la société. "Vous êtes si riche, lui disait l’un de ses amis, que n’achetez-vous cette charge ? pourquoi ne pas faire cette acquisition qui étendrait votre domaine ? On me croit, ajoute-t-il, plus de bien que je n’en possède." Il n’oublie pas son extraction et ses alliances : Monsieur le Surintendant, qui est mon cousin ; Madame la Chancelière, qui est ma parente ; voilà son style. Il raconte un fait qui prouve le mécontentement qu’il doit avoir de ses plus proches, et de ceux même qui sont ses héritiers : "Ai-je tort ? dit-il à Elise ; ai-je grand sujet de leur vouloir du bien ? " et il l’en fait juge. Il insinue ensuite qu’il a une santé faible et languissante, et il parle de la cave où il doit être enterré. Il est insinuant, flatteur, officieux à l’égard de tous ceux qu’il trouve auprès de la personne à qui il aspire. Mais Elise n’a pas le courage d’être riche en l’épousant. On annonce, au moment qu’il parle, un cavalier, qui de sa seule présence démonte la batterie de l’homme de ville : il se lève déconcerté et chagrin, et va dire ailleurs qu’il veut se remarier.</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="83">
               <p>Le sage quelquefois évite le monde, de peur d’être ennuyé.</p>
            </div2>
                    </div1>

      </body>
   </text>
</TEI>
